XIV

عملنا في الكتاب

أولًا: مقابلة النسخ المخطوطة:

(١) جمعنا النسخ المخطوطة للكتاب، وقد اجتمع لنا من ذلك (٢٤) نسخة، فانتقينا من هذه النسخ أربع نسخ لاعتبارات عدة، وهذه النسخ هي:

نسخة مكتبة جامعة الملك سعود (الأصل):

وهذه النسخة ترجَّح لدينا أنها مقروءة على المؤلف؛ حيث كُتِبَتْ عليها بلاغاتُ مقابلة وتحرير على نسخة المؤلف إلى نهاية (باب الخلع) حيث علَّقَ الناسخُ في الهامش بقوله: (إلى هنا بلغ على المؤلف تحريرًا ومقابلة وهو ماسك بأصله، ثم توفي إلى رحمة الله نهار الجمعة عاشر ربيع الثاني من شهور سنة ١٠٥١ في الجامع الأزهر) ا.هـ(١).

والنسخة بحالة جيدة، وخطها واضح، وليس عليها اسم ناسخ ولا تاريخ نسخ؛ وذلك لأنها ناقصة الأوراق في أولها وآخرها، كما أن فيها نقصًا في أثناء الكتاب، كما نبهنا على ذلك في مواضعه.

وقد رمزنا لها بـ (الأصل).

نسخة مكتبة جامعة الإمام محمد بن سعود الإسلامية (س):

وهذ النسخة في حالة جيدة جدًّا، وخطها بديع، وفي هامشها بلاغات

XV

لمقابلتها على نسخة مقروءة على المؤلف، كما أنها مقروءة على عدد من علماء المذهب من أهل نجد، وهذه النسخة موافقة لنسخة جامعة الملك سعود بشكل كبير، إلا أنها خالفتها في مواطن.

وناسخ هذه النسخة هو: محمد بن إبراهيم بن سيف، وكتبت سنة (١٢٤٧هـ) كما ذكر ناسخها في آخرها.

وقد رمزنا لها بـ (س).

نسخة دارة الملك عبد العزيز (د):

وهي نسخة جيدة، وخطها واضح، وهي نسخة تامَّة، ومن أضبط نسخ الروض، كُتبت سنة (١٠٨٥هـ) كما ذكر ناسخها في آخرها، فهي قريبة من عصر المؤلف، وهي مقروءة على عدد من علماء المذهب، وفي هامشها حواشٍ وتعليقات لمن قرئت عليه.

وقد رمزنا لها بـ (د).

النسخة الأزهرية (ز):

وهي من نسخ مكتبة الأزهر، نسخة جيدة وتامَّة، وجاء ذكر ناسخها في آخرها: رمضان حسين الخطاري الشافعي، وتاريخ نسخها: ١٢٨١هـ.

وقد رمزنا لها بـ (ز).

(٢) في المرحلة الأولى من العمل بعد جمع النسخ قابلنا الكتاب على النسخ الأربع، وأثبتنا جميع الفروق في الحواشي، سواءً المؤثرُ منها وغيره؛ تمهيدًا للمرحلة التالية لدراستها وإثبات المؤثر منها -كما يأتي تفصيله-.

(٣) قمنا بتمييز نص الكتاب المشروح (زاد المستقنع) بوضعه بين قوسين، مُعْتَمِدِيْنَ في ذلك نسخَ الروض الخطية التي ميزت نصَّهُ بالحُمْرة، ولم نصحح ما

XVI

في هذه النسخ على نسخ الزاد الخطية أو المطبوعة؛ حرصًا منَّا على إثبات نص الزاد الذي شرحه البهوتي في الروض، فلا ننبه على مخالفات نسخ الزاد إلا في المواضع التي يظهر لنا فيها أثرٌ لذلك فَنُنَـبِّهُ عليه في حواشي الكتاب.

(٤) عند اختلاف النسخ قمنا بما يلي:

إذا كان الاختلاف غير مؤثر: فإننا نثبت ما ورد في نسخة جامعة الملك سعود (الأصل)، فإن كان موضعه غير موجود فيها أثبتنا ما في (س)، ولا ننبه على ما في النسخ الأخرى من الفروق غير المؤثرة؛ خشية إثقال الحواشي، ولطبيعة الكتاب التعليمية.
إذا كان الاختلاف مؤثرًا: فإننا نثبت ما نراه صحيحًا، وننبه في الحاشية على ما في النسخ الأخرى.
إذا كان هناك خطأ في النسخ: فإننا لا نشير إليه، إلا إن كان الخطأ في (الأصل)، أو في (س) حالَ اعتمادها أصلًا في المقابلة، فنثبتُ الصواب، ونشير إلى ما ظهر لنا خطؤه فيهما في الحاشية.
في المواضع المشكلة من نص الكتاب: قمنا بمحاولة حلِّ الإشكال بمراجعة جميع نسخ الروض الخطية الأخرى التي وقفنا عليها، وأثبتنا ما نتوصل إليه في الحاشية.
إذا اتفقت النسخ على خطأ ظاهر: فإننا لا نعدله إلا إن وجدنا نسخةً أخرى على الصواب من النسخ الخطية التي وقفنا عليها للكتاب، وننبه في الحاشية حال مخالفتنا لنسخنا الأربع، وهي مواضع قليلة جدًّا، وألحقنا بذلك ما إذا كان اسم راوي الحديث مخالفًا لما في مصادر التخريج، فلا نعدله إلا اعتمادًا على النسخ الخطية الأخرى، مع التنبيه في الحاشية.

XVII

ثانيًا: ما يتعلق بالخدمة العلمية والفنية للكتاب:

أتت خدمتنا لهذا الكتاب علميًّا وفنيًّا من ثمانية جوانب، وهي:

أولًا: العناوين الجانبية: فقد أثرينا الكتاب بعناوين جانبية موضِّحة ومقسِّمة لكلام المؤلف في الكتاب،وحرصنا فيها على ما يلي:

(١) الالتزام بعنونة جميع المسائل الرئيسة في كلام المؤلف، ولم نلتزم بعنونة كل مسألة في الكتاب؛ فإن كتاب (الروض المربع) مليءٌ بالمسائل التي تؤخذ من منطوقه، فضلًا عما يؤخذ من مفهومه، كما أن لشركة إثراء المتون إصدارًا آخر انتهينا منه بحمد الله، وهو إخراج كتاب (الروض المربع) على هيئة عروضٍ تقديمية (PowerPoint) وقد التزمنا فيها بعنونة جميع مسائل الروض تقريبًا(٢).

(٢) اختصار العنونة مع الوفاء بالمراد من توضيح كلام المؤلف؛ نظرًا لضيق الهامش الجانبي.

(٣) حرصنا على بيان التقسيمات والحالات الواردة في كلام المؤلف.

(٤) إذا كان العنوان يتفرع عنه عناوين أخرى: فإننا نضع نقطتين رأسيتَين في نهاية العنوان الرئيس؛ للتنبيه على ذلك.

(٥) حرصنا في العنونة على توضيح كلام البهوتيِّ ومرادِهِ في هذا الكتاب، معتمدين في صياغة العنوان على كتب الحنابلة الأخرى خصوصًا المبدع، والمنتهى والإقناع وشروحهما.

(٦) لا نصرِّح بحكم المسألة في العنوان، بل نقول -مثلًا-: (حكم التطهر من الآنية المحرمة)، و(حكم آنية الكفار)، فلا نقول:(صحة التطهر من الآنية

XVIII

المحرمة)، ولا (إباحة استعمال آنية الكفار)، وذلك لأن عدم التصريح به يحفِّزُ الذهن على معرفة الحكم، كما أن التصريح بالحكم يلزم منه ذكر جميع قيود المسألة، فيطول العنوان والأصل فيه الاختصارُ لضيق المكان، ولم نخالف ذلك إلا في مواضع يسيرة لطبيعة سياق المسألة فيها.

ثانيًا: التعريف بالكتب والأعلام الواردة في الكتاب: فقد عرفنا بالكتب والأعلام الواردين في كلام المؤلف، وسِرْنا في ذلك على التعريف بكل كتاب وعَلَم إلا الصحابة والتابعين، ورجال الإسناد، والأئمة الأربعة، والكتبَ التسعةَ وأصحابها، ويمكن للقارئ الوقوف على تراجم من استثنينا على منصة (إثراء)(٣) فالإمكانات على المنصة أرحب مجالًا منها على الكتاب المطبوع، فإنك تقف فيها على تراجم جميع الأعلام، وعلى التعريف بغريب المفردات، وربط مسائل الكتاب بمواضعها في كتب الشروح الموسَّعة، وغير ذلك.

وحرصنا أن تكون هذه التراجم مختصرة يحصل بها المطلوب معرفته في الدرس الفقهي، فاكتفينا في التعريف بالأعلام بذكر الاسم والمولد والوفاة وشيء من كتبه -خاصةً الفقهي منها-، وكنا في ذلك سائرين على منهج العليمي في كتابه (الدر المنضد) حيث قال في مقدمته: (ولم أتعرَّضْ إلى ذكر شيء من أخبارهم وأحوالهم، بل أقتصر على ذكر الرجلِ منهم ومولدِهِ ووفاتِهِ، وذكرِ ما عُرف من مصنفاته...)(٤)، إلا أننا لا نستوعب ذكرَ المصنفات.

XIX

وجَمَعْنا تراجم الأعلام والكتب في مُلحق في آخر كل جزء؛ طلبًا لتخفيف حواشي الكتاب، فحيثما جاء ذكر عَلَمٍ أو كتابٍ فإنك تجدُهُ في آخر المجلد، مُرَتِّبِيْنَ ذلك على حروف المعجم تسهيلًا للوقوف على المراد.

ثالثًا: تخريج أحاديث الكتاب: وقد سلكنا فيه المنهج الآتي:

التزمنا التخريج من مسند الإمام أحمد في أحاديث الكتاب كلها، سواء كان في الصحيحين أو في غيرهما؛ وكان الداعي إلى ذلك: أنَّ صاحب المسند هو إمام المذهب، ولما ذكره أئمة الأصحاب من أنَّ ما أخرجه الإمام في مسنده من الأحاديث مما ليس له فيه قول له فإنه يعتبر مذهبًا له، ومن كلامهم في ذلك:

قال ابن النجار: (وما رواه من سنة، أو أثر، وصححه أو حسنه أو رضي سنده، أو دوَّنَه في كتبه ولم يَرُدَّهُ ولم يُفْتِ بخلافه: فهو مذهبه في الأصح. اختاره الأكثر، وقيل: لا. وأطلقهما في «آداب المفتي» و«الفروع»)(٥).
وقال الشمس ابن مفلح -بعد حكايته للوجهين في المسألة-: (فلهذا أذكر روايته للخبر وإن كان في الصحيحين)(٦).

إذا كان الحديث في الصحيحين أو أحدهما: فنكتفي بالتخريج منهما مع مسند الإمام أحمد.
إذا لم يكن الحديث في الصحيحين أو في أحدهما: فنخرجه من كتب السنة المشهورة؛ كالسنن الأربعة مع المسند، فإن لم يكن فيها: فمن بقية

XX

كتب السنة دون استقصاء؛ خشية الإطالة.

نقلنا أحكام الأئمة على الأحاديث التي في غير الصحيحين، وكان حرصنا على أحكام الأئمة المتقدمين؛ كالإمام أحمد وابن معين، وابن المديني، والبخاري، وأبي حاتم وأبي زرعة، وأبي داود، والنسائي، وابن عدي، والدارقطني، وربما نقلنا أحكام غيرهم؛ كابن عبد الهادي، والزيلعي، والعراقي، وابن الملقن، وابن حجر، والبوصيري وغيرهم، دون استقصاء لأحكامهم، ودون دراسة الأسانيد حديثيًّا؛ خشية إثقال الحواشي.

رابعًا:توثيق النقولات: فقد وثقنا جميع النقولات التي حكاها البهوتيُّ في الروض عمن سبقه؛ كروايات الإمام أحمد، وما ينقله عن كتب الأصحاب؛ كالمقنع والشرح الكبير والمبدع والإقناع والمنتهى وغيرها، أو كتب المذاهب الأخرى أو شروح الحديث أو اللغة ونحوها، وسِرْنا في ذلك على الآلية الآتية:

(١) وثقنا الروايات عن الإمام أحمد من كتب المسائل المطبوعة، واعتبرناها مصادر مباشرة في التوثيق، فنوثق الرواية منها مباشرة بذكر اسم الكتاب ومؤلفه وبيان الموضع، وفي حال كان ما فيها مختلفًا عما ذكره البهوتيُّ: فإننا نشير لذلك بقولنا (انظر: كتاب كذا)، وكذلك الشأن إذا لم نقف على الرواية إلا في الكتب المتأخرة كالمغني والفروع ونحوهما.

(٢) يكون التوثيق من المصادر المباشرة لصاحب النقل ما استطعنا إلى ذلك سبيلًا ولا نذكر اسم المؤلف في هذه الحال، فإن كان الكلام في المصدر الوسيط أقرب لنص الروض: فإننا نوثق الكلام من المصدر المباشر، ثم نشير إلى المصدر الوسيط بقولنا: (وانظر: كتاب كذا).

(٣) إذا تعذر علينا الوقوف على المصدر المباشر: فإننا نوثق من المصدر الوسيط

XXI

بقولنا: (نقله في: كتاب كذا)، مع التزامنا بذكر اسم المؤلف للمصدر الوسيط.

(٤) إذا كان النقل مطابقًا لما في المصدر: فإننا نوثق ذلك بدون الإشارة بـ(انظر)، فإن كان غير مطابق مع عدم التأثير على المعنى فنشير لذلك بقولنا: (انظر: كتاب كذا)، أما ما ذكره البهوتيُّ بغير صيغة النقل النصي كقوله: (ذكره فلان .. أو اختاره في كتاب كذا) ونحوها؛ فإننا نشير إليها بـ(انظر) دائمًا.

(٥) في حال كان ما في المصدر مختلفًا عمَّا في الروض مع تأثيره على المعنى: فإننا نشير إلى ذلك بقولنا: (قارن بما في: كتاب كذا).

خامسًا: عزو الإحالات في كلام المؤلف: فقد التزمنا عَزْوَ الإحالات التي يقول فيها البهوتيُّ: (وتقدم .. ويأتي)، إلا إن كانت الإشارة لموضع قريب قبل صفحة ونحوها.

سادسًا: تلوين النص: وذلك عبر إبراز بعض أجزاء النص بألوان خاصة بها، واستخدمنا لذلك أربعة ألوان هي:

اللون الأحمر: لتمييز التعريفات الاصطلاحية.
اللون الأخضر: لتمييز الأدلة النصية من الكتاب أو السنة أو الإجماع أو أقوال الصحابة وأفعالهم.

ويدخل في ذلك استدلال المؤلف بمفهوم النص أو عمومه.

اللون الأزرق: لتمييز الأدلة المعنوية، ولتمييز وجه الدلالة من الدليل النصي.

وقد يشكل في بعض المواضع التفريق بين الدليل النصي والمعنوي؛ لإجمال في كلام المؤلف، فنعتمد ما في كتب الحنابلة لترجيح أحد الأمرين.

اللون الأسود (العادي): وذلك في كلام المؤلف فيما عدا ما تقدم، على أن يُميَّز ما هو من متن (زاد المستقنع) بوضعه بين قوسين () مع تغميقه.

XXII

وهذا التلوين مفيدٌ في إبراز مكونات النص وتمييزها، كما أنه يفيد في بيان الدليل من غيره، فربما اشتبه الدليل بغيره في مواطن، فإن حرف الكاف الذي يكون للتعليل يَرِدُ في مواضع لإرادة التمثيل أو الإلحاق في الصفة والحكم، ويتضح ذلك بالمثال:

قال في (فصل غسل الميت):

(ولَا يحلُّ مسُّ عورَةِ مَنْ لهُ سبعُ سنينَ) بغيرِ حائلٍ؛ كحالِ الحيَاةِ؛ لأنَّ التّطهيرَ يمكنُ بدونِ ذلكَ.

ففي هذا المثال يتبيَّن من وضع اللون الأزرق على قوله: (كحال الحياة) أن هذا دليل للمسألة، والكاف للتعليل، وليست مسألة جديدة، فلا يراد هنا بيان أنه لا يحل مس عورة ذي السبع سنين حال حياته، بل المراد أن مسَّ عورته ميِّتًا مقيسٌ على مَسِّها منه حيًّا فَتَحْرُم، لذلك قال ابن النجار في المنتهى مع شرحه: «(و) يجب (أن لا يمسَّ عورةَ من بلغَ سبع سنين)؛ لأنَّ التطهيرَ يمكن بدون ذلك، فأشبهَ حالَ الحياةِ»(٧)، فصرَّح بأن الأولى مقيسة على الثانية.

بخلاف قوله في (باب القسامة):

(فإنْ:

نَكَلَ الوَرَثَةُ) عنِ الخمسِينَ يمينًا، أوْ عنْ بعضِهَا،

(أوْ كانُوا)؛ أيِ: الورثةُ كلُّهُمْ (نساءً:
حَلَفَ المدَّعَى عليهِ خمسِينَ يمينًا وبَرِئَ) إنْ رضِيَ الوَرَثَةُ،
وإلَّا فَدَى الإمامُ القتيلَ مِنْ بيْتِ المالِ،
كَمَيِّتٍ فِي زحمةِ جُمُعَةٍ وَطَوَافٍ.

XXIII

فقوله: (كميِّتٍ في زحمةِ جمعة وطواف) ليس دليلًا للمسألة التي قبله، بل هو تقرير لمسألة جديدة نظيرة للمسألة السابقة في الحكم، ولذلك قال ابن النجار في المنتهى مع شرحه: «(كميت) أي: كما يُفدى من بيتِ المالِ ميِّتٌ مات (في زحمةٍ، كـ) زحمة (جمعة وطواف) قاله أحمد، واحتج ...» إلى آخره(٨)، فظهر أن الكاف ليست للتعليل، بل لبيان أن المسألة الثانية نظيرة للأولى في الحكم، ولذلك لم نضع عليها اللون الأزرق.

وقد يشكل في بعض المواضع التفريق بين الدليل النصي والمعنوي؛ لإجمال في كلام المؤلف، فنعتمد ما في كتب الأصحاب، ويدخل في ذلك استدلال المؤلف بمفهوم النص أو عمومه، كما فمثال الاستدلال بالمفهوم: قوله في (باب صلاة الجمعة):

(ومنْ) أحرمَ فِي الوقْتِ و(أدركَ معَ الإمامِ مِنْهَا)؛ أيْ: مِنَ الجمعَةِ (ركعَةً: أتمَّهَا جمعَةً)؛ لحديثِ أبِي هريرةَ ڔ مرفوعًا: «مَنْ أدركَ ركعَةً مِنَ الجمعَةِ فقدْ أدركَ الصّلَاةَ» رواهُ الأثرمُ(١٨).

(وإنْ أدركَ أقلَّ منْ ذلكَ) بأنْ رفعَ الإمامُ رأسَهُ مِنَ الثّانيَةِ، ثمَّ دخلَ معَهُ: (أتمَّهَا ظُهرًا)؛ لمفهومِ مَا سبقَ،

ومثال الاستدلال بالعموم: قوله في (باب صلاة التطوع وأوقات النهي):

(ويجوزُ:

قضاءُ الفرائضِ فِيهَا)؛ أيْ: فِي أوقاتِ النّهْيِ كلِّهَا؛ لعمومِ قولِهِ چ : «مَنْ نامَ عنْ صلَاةٍ، أوْ نسِيَهَا فلْيصلِّهَا إذَا ذكرَهَا»، متّفقٌ عليهِ.

XXIV

وقد يشتبه في مواضع تعيين كون الدليل نصيًّا أو معنويًّا، ثم يترجح لدينا أحدهما بمراجعة كتب الحنابلة الأخرى فنعتمده، ومن أمثلة ذلك:

قال في (كتاب البيع):

(و) يحرُمُ أيضًا (شراؤُهُ علَى شرائِهِ؛ كأنْ يقولَ لمَنْ باعَ سلعةً بتسعةٍ: عندِي فِيهَا عشرةٌ)؛ لأنَّهُ فِي معنَى البيعِ عليهِ المنهيِّ عنهُ،

ففي هذا الموضع يتبين من وضع اللون الأخضر على قوله: (لأنه في معنى البيع عليه المنهيِّ عنه) أنه دليل نصيٌّ للمسألة لا معنويٌّ، مع اشتباه صياغة الدليل واحتمال كونه قياسًا فيكون معنويًّا، بل يتبدَّى الإشكال ويظهر جليًّا بما قاله البهوتي في كشاف القناع عند استدلاله للمسألة في كلام صاحب الإقناع، حيث قال: «(و) يحرم، و(لا) يصح (شراؤه على شرائه ...)؛ قياسًا على البيع»، فذكر القياس وهذا يرجِّح معنويَّةَ الدليلِ المذكورِ في الروض، إلا أنه قال بعدها مباشرة: «ولأن الشراء يسمى بيعًا فيدخل في عموم النهي»(٩) ، وهذا منه إشارة إلى حديثِ النبيِّ چ : «لا يبعْ بعضُكُمْ علَى بيعِ بعضٍ» فجعل الشراءَ داخلًا في البيع على طريق العموم(١٠)؛ فإن الشراء يسمى (بيعًا)، فيُحمل البيع في الحديث على كلا المعنيين فيَحرُمُ الشراء، ويزيد ذلك إيضاحًا عبارةُ ابن المنجا، فإنه ذكر دليل القياس أولًا، ثم ذكر الدليل الآخر فقال: (ولأنه يمكن استعمالُ لفظِ الخبرِ عليه [أي: على الشراء]؛ لأن البيعَ يقع على الشراء، ويسمى البائعُ والمشتري

XXV

بَيِّعَيْن) (١١)، وهذا ظاهرٌ في إرادة الاستدلال بالعموم، ويبقى الاحتمال في مراد البهوتي في الروض، هل أراد دليل القياس أم العموم؟ ظهر لنا إرادتُه للعموم؛ ولذلك اعتمدنا اللون الأخضر له.

سابعًا: تقسيم النص إلى فقرات:

وكان ذلك وفق آلية تبيِّنُ تسلسلَ كلامِ المؤلفِ، وبناءَ بعضِهِ على بعض، وحرصنا أن يكون ذلك التقسيم معينًا للمتفقِّه على فهم النص الفقهي، فهو كالشرح لكلام المؤلف، إلا أننا لم نضف على كلام المؤلف حرفًا واحدًا، ولا تصرفنا فيه بتقديم ولا تأخير، وكانت الآلية على النحو التالي:

الاعتماد على كتب الحنابلة في فهم مراد البهوتيِّ في كتابه؛ فإن تقسيم النص إلى فقرات يتضمن شرحًا لكلام المؤلف وبيانًا لمراده فيه، وقد كان تركيزنا في ذلك على أربعة كتب، هي:

المبدع في شرح المقنع، للبرهان ابن مفلح.
ومعونة أولي النهى شرح المنتهى، لابن النجار.
ودقائق أولي النهى لشرح المنتهى، للبهوتي.
وكشاف القناع عن الإقناع، للبهوتي.

قسمنا كلام المؤلف إلى أربع مستويات مندرجة تحت بعضها، ووضعنا علامة نقطية للمستوى الثاني فما بعده، وجُعل كل مستوى متقدمًا عن الذي قبله؛ لبيان اندراجه تحته.
إذا كانت صورة المسألة وحكمها وشرطها ودليلها غير متعدد: فإنه يؤتى بذلك في فقرة واحدة، كما في المثال التالي:

XXVI

(ويُكرهُ) علوُّ الإمامِ عنِ المأمومِ، (إذَا كانَ العلوُّ ذراعًا فأكثرَ)؛ لقولِهِ چ : «إذَا أمَّ الرّجلُ القومَ، فلَا يقومنَّ فِي مكانٍ أرفعَ منْ مكانِهِمْ».

فنُلاحظ أن المسألة وحكمها وقيدها وهو (كون العلو ذراعًا فأكثر) مع دليلها أيضًا، كل ذلك جاء غير متعدد، فجُعلت في فقرة واحدة.

إذا كان بعض ما سبق من الصور والأحكام ونحوها متعددًا: فإنه يُجعل في مستوى مندرج تحت ما قبله، ثم يفصل عما بعده بمستوى جديد، كما في المثال التالي:

(إلَّا ضبّةً:

يسيرةً) عرفًا، لَا كثيرةً،
(منْ فضّةٍ) لَا ذهبٍ،
(لحاجةٍ)؛ وهيَ: أنْ يتعلّقَ بهَا غرضٌ منْ غيرِ الزِّينةِ:
فلَا بأسَ بهَا؛ لمَا روَى البخاريُّ عنْ أنسٍ ڔ : «أنَّ قدحَ النَّبيِّ چ انكسرَ؛ فاتّخذَ مكانَ الشَّعْبِ سلسلةً منْ فضَّةٍ».

فنلاحظ أن قيود الضبة المباحة قُسِّمَت على فقرات، ثم بعد انتهائها فصل عنها الحكم بمستوى مندرج تحتها، مع دليله، فيكون هذا التفقير مُفْهِمًا للقارئ أن الضبة لا بأس بها عند توفر ثلاثة أمور.

مثال آخر:

(ولَا يرفعُ حدَثَ رجلٍ) وخنثَى:

(طَهورٌ يسيرٌ) دونَ القُلّتَيْنِ،
(خلتْ بهِ)؛ كخلوةِ نكاحٍ،
(امرأةٌ) مكلّفةٌ -ولوْ كافرةً-،

XXVII

(لطهارةٍ كاملةٍ،
عنْ حدثٍ)؛
لنهيِ النَّبيِّ چ : «أنْ يتوضّأَ الرّجُلُ بفضلِ طَهُورِ المرأةِ»، رواهُ أبُو داودَ وغيرُهُ، وحسّنَهُ التِّرمذيُّ، وصحّحهُ ابنُ حِبّانَ.
قَالَ أحمدُ فِي روايةِ أبِي طالبٍ: «أكثرُ أصحابِ رسولِ اللهِ چ
يقولونَ ذلكَ».

ويتضح في هذا المثال أن في كلام المؤلف خمسة قيود للماء الذي لا يرفع الحدث بسبب خلوة المرأة به، ولهذا الحكم دليلان؛ الأول الحديث، والثاني قول الصحابة الذي حكاه الإمام أحمد.

مثال آخر:

(فإنْ كانَ) المالكُ (فِي بلدٍ ومالُهُ فِي) بلدٍ (آخرَ:

أَخرجَ زكَاةَ المالِ فِي بلدِهِ)؛ أيْ: بلدٍ بهِ المالُ كلَّ الحولِ أوْ أكثرَهُ، دونَ مَا نقصَ عنْ ذلكَ؛ لأنَّ الأطماعَ إنَّمَا تتعلّقُ بهِ غالبًا بمُضيِّ زمنِ الوجوبِ أوْ مَا قاربَهُ.
(و) أخرجَ (فِطرتَهُ فِي بلدٍ هوَ فيهِ) وإنْ لمْ يكنْ لهُ بهِ مالٌ؛ لأنَّ الفِطرَةَ إنَّمَا تتعلَّقُ بالبدنِ؛ كمَا تقدَّمَ.

ففي هذا الموضع يبيِّن المؤلف حكم الزكاة في حال كون المال في بلد وصاحبه في آخر، وقد ذكر له حكمين بناء على نوع الزكاة، فجعلنا كلَّ حكم في فقرة مندرجة تحت أصل المسألة، فالأول: إخراج الزكاة في بلد المال في زكاة ماله، والثاني: إخراج الزكاة في بلد المزكِّي في زكاة الفطر.

المستثنيات تجعل في مستوى أدنى من الذي قبلها: فإذا ذكر المؤلف المسألةَ، ثم استثنى منها صورةً أو صورًا، فيكون المستثنى في مستوى أدنى من مستوى

XXVIII

المسألة، فإذا كان مستوى المسألة هو (الأول) فمستوى الاستثناء هو (الثاني) وهكذا، وإذا تعددت المستثنيات فتجعل في فقرات؛ لبيان التعدد.

ويختص ذلك بالمستثنيات آخر المسائل؛ منعًا لوقوع الإشكال فيما لو ذُكر المستثنى خلال ذكر صورة المسألة.

الأمثلة إذا تعددت فإنها تجعل في مستوى مندرج تحت صورة المسألة وما معها، وتكون في فقرة واحدة، ولا نفرِّقها على فقرات.
إشارة المؤلف للخلاف لا تُفصل عما قبلها؛ لأنها لا تخالفها في الحكم.

وإليك المثال التالي لبيان طريقة تعاملنا مع المستثنيات، ومع تعدد الأمثلة، ومع إشارة المؤلف للخلاف:

(كلُّ إناءٍ طاهرٍ)؛

كالخُشُبِ والجلودِ والصُّفْرِ والحديدِ، (ولوْ) كانَ (ثمينًا) كجوهرٍ وزُمُرُّدٍ:
(يُباحُ اتِّخاذُهُ واستعمالُهُ) بلَا كراهةٍ؛
غيرَ جلدِ آدمِيٍّ وعظمِهِ: فيحرمُ.

فنُلاحظ في هذا المثال ما يلي:

أن المستثنى في آخر كلام المؤلف فُصل عما قبله بمستوى مندرج تحته؛ وذلك لبيان أن للمستثنى حكمًا خاصًا به يختلف عن حكم المسألة، فالآنية من الجلد والعظم حرام.
أن الأمثلة لمَّا تعددت جُعلت في مستوى مندرج تحت رأس المسألة، وبعد انتهائها جاء الحكم في مستوى مندرج تحتها.
كما نلاحظ أن الإشارة للخلاف في قوله: (ولو كان ثمينًا) لم تُفصل في

XXIX

مستوى مستقل؛ لأن الحكم فيها كالتي قبلها فما من داعٍ لفصلها، وهذا هو الفرق بين الإشارة للخلاف، والاستثناء.

عند حكاية البهوتي للخلاف في تحرير المذهب في مسألة= فإننا نجعل القولَيْنِ متقابلَيْن في مستوى مندرج تحت صورة المسألة، ولم نخالف ذلك إلا في المواضع التي يتعذر فيها ذلك لطبيعة سياق الأقوال، ومثال عملنا في ذلك:

قال في (باب الخيار):

(وإنِ اختلفَا:

فِي عينِ المَبيعِ)؛ كبعتَنِي هذَا العبدَ، قالَ: بلْ هذهِ الجاريَةَ:
(تحالفَا، وبطَلَ)؛ أيْ: فُسخَ (البيعُ)؛ كمَا لوِ اختلفَا فِي الثّمنِ،
وعنْهُ: القولُ قولُ بائعٍ بيمينِهِ؛ لأنَّهُ كالغارمِ، وهيَ المذهبُ، وجزَمَ بِهَا فِي الإقناعِ، والمنتهَى(١٥)، وغيرِهِمَا.
وكذَا: لوِ اختلفَا فِي قدرِ المَبيعِ.

ففي هذا النص وضعنا القول الأول في المستوى الثالث مندرجًا تحت صورة المسألة، ثم وضعنا القول الثاني مقابلًا له في نفس المستوى.

حرصنا في تفقير النص على توضيح بعض أساليب الشارح فيه، ومن ذلك (اللفُّ والنشرُ) عند ذكر القيود أو الشروط ومحترزاتها، فإن المؤلف في مواضع عدة يأتي بشروط المسألة ثم يذكر ما يُحْتَرَزُ عنه بهذه الشروط، ومثال ذلك قوله في (باب الأذان):

(همَا فرضَا كفايَةٍ)؛ لحديثِ: «إذَا حضرَتِ الصّلَاةُ؛ فلْيؤذّنْ لكُمْ أحدُكُمْ، ولْيؤمَّكُمْ أكبرُكُمْ»، متّفقٌ عليهِ(٢).

XXX

(علَى:

الرّجالِ)،
الأحرارِ،
(المقيمِينَ) فِي القرَى والأمصارِ،
لَا علَى الرّجلِ الواحدِ، ولَا علَى النّساءِ،
ولَا العبيدِ،
ولَا المسافرِينَ،

فنرى البهوتيَّ لمَّا ذكر وجوب الأذان والإقامة على (الرجال الأحرار المقيمين) أرْدَفَ ذلك ببيان من يخرج بهذه القيود وهم: (الرجل الواحد والنساء) وهؤلاء يخرجون بالقيد الأول، و(العبيد) ويخرجون بالقيد الثاني، و(المسافرون) ويخرجون بالقيد الثالث، فهو كاللفِّ والنشرِ المرتَّبِ.

مثال آخر: قوله عند ذكره لقيود الضَّبَّة المباحة في الإناء:

(إلَّا ضبّةً:

يسيرةً) عرفًا، لَا كثيرةً،
(منْ فضّةٍ) لَا ذهبٍ،
(لحاجةٍ)؛ وهيَ: أنْ يتعلّقَ بهَا غرضٌ منْ غيرِ الزِّينةِ:
فلَا بأسَ بهَا؛ لمَا روَى البخاريُّ عنْ أنسٍ ڔ : «أنَّ قدحَ النَّبيِّ چ انكسرَ؛ فاتّخذَ مكانَ الشَّعْبِ سلسلةً منْ فضَّةٍ».

وعُلِمَ مِنهُ:

أنَّ المضبَّبَ بذهبٍ حرامٌ مطلَقًا،
وكذَا المضبَّبُ بفضَّةٍ:

XXXI

لغيرِ حاجةٍ،
أوْ بضبَّةٍ كبيرةٍ عرفًا ولوْ لحاجةٍ؛

فلمَّا بيَّن قيود الضبَّة المباحة، أتْبَعَها بذكر ما يخرج بهذه القيود، فيخرج (المضبب بذهب) بالقيد الثاني، و(المضبب بالفضة لغير حاجة) بالقيد الثالث، و(المضبب بفضة كبيرة) بالقيد الأول، فهو كاللفِّ والنشرِ غير المرتَّبِ، ولطبيعة سياق المؤلف قسمنا الفقرة الأخيرة على فقرتين، وإلا فهي ثلاثة أمور تقابل القيود الثلاثة.

إذا كان الحكم أو الدليل أو الشرط يرجع إلى أكثر من صورة أو مسألة ذكرها المؤلف = فإنه يتم إفراد ذلك في مستوى مندرج تحت الصور أو الحالات المذكورة، كما في المثال التالي:

(وإنِ

اشتبهتْ: ثيابٌ طاهرةٌ بـ) ثيابٍ (نجِسةٍ) يعلمُ عددَهَا،
(أوِ) اشتبهتْ ثيابٌ مباحةٌ بثيابٍ (محرّمةٍ) يعلمُ عددَهَا:
(صلَّى فِي كلِّ ثوبٍ صلاةً بعددِ النّجِسِ) منَ الثِّيابِ، أوِ
المحرّمِ مِنهَا؛ ينوِي بهَا الفرضَ؛ احتياطًا، كمنْ نسيَ صلاةً منْ يومٍ، (وزادَ) علَى العددِ (صلاةً)؛ ليؤدِّيَ فرضَهُ بيقينٍ.

فنلاحظ أن الحكم هنا عائد إلى المسألتين؛ فلذلك أفرد في فقرة مندرجة تحتهما؛ لبيان أن الحكم لا يختص بالمسألة الثانية فقط، بل يرجع للمسألتين.

ثامنًا: تجزئة مسائل الأبواب والفصول: وذلك بوضع علامات فاصلة عند انتهاء المؤلف من الكلام في موضوع ودخولِهِ في موضوع آخر أثناء الفصل أو الباب؛ والغاية من ذلك تجزئة الفصل أو الباب الواحد إلى كُتَلٍ ووحدات

XXXII

موضوعية يَحْسُنُ تناولها مجتمعة، فنضع لذلك أنجمًا بهذا الشكل:

ڭ ڭ ڭ

وكان اعتمادنا في تعيين غالب مواضع هذه الفواصل أثناء الفصول أو الأبواب على كتاب (كشاف القناع عن الإقناع) للبهوتي، فحيثما جاء فصلٌ في الكشاف ولم يَرِدْ مثله في موضعه من الروض فإننا نضع هذا الفاصل التنسيقيَّ من دون أن نبتدأ صفحة جديدة للموضوع، إلا في بعض المواضع التي يختلف فيها ترتيب الكتابَين (الروض والكشاف)، فيترتَّب على الفصل بهذا الفاصل اختلال في سياق كلام صاحب الروض، فإننا نستغني عن وضعه محافظة على السياق.

(١) وهذا البلاغ بنصه نقله في هامش نسخة (س) الآتي ذكرها، فقال: (وجدت في أصل هذه النسخة في هذا الموضع عند آخر باب الخلع ما لفظه: ...) فنقله، ثم قال: (انتهى ما وجدته برمته حرفًا بحرف).

(٢) وفي مقدمة الكتاب رابط يمكن من خلاله الحصول على هذه العروض والاستفادة منها في الدرس والشرح وتفهُّم كلام المؤلف، تسهيلًا وخدمةً لدارسي كتاب (الروض المربع).

(٣) هي منصة تعليمية لخدمة العلوم الشرعية، تهدف لإيجاد بيئة تجمع علماء الشريعة وطلابها من مختلف أنحاء العالم وتدعم المتون التعليمية بوسائل وطرق متعددة، وهي أحد مشاريع شركة إثراء المتون، ومن أوائل الكتب المضافة عليها كتاب (الروض المربع) مع التفنن في خدمته من جوانب شتى، يمكن الاطلاع عليها على الرابط: (ithraa.io).

(٤) الدر المنضد (ص٤٣) وقد وقع خلل في العبارة في المطبوع قمنا باستدراكه من النسخة الخطية.

(٥) معونة أولي النهى (١١/٥٨٥)، وانظر: صفة الفتوى والمستفتي، لابن حمدان (ص٩٧).

(٦) الفروع (١/٤٧).

(٧) معونة أولي النهى (٣/٣٢).

(٨) المصدر السابق (١٠/٣٩٣).

(٩) كشاف القناع (٧/٣٧٧).

(١٠) والظاهر أن المراد هنا: «عموم المشترك»؛ فإن الحديث لا يتضمن صيغة عموم تَعُمُّ البيعَ والشراءَ، وكلامُ ابن المنجا الآتي يدل على ذلك؛ إذ فسَّر الاستدلال بعموم الحديث بأن «البيع» يقع على الشراء، وهذا هو «عموم المشترك» الذي صوَّرَه ابن النجار في شرح الكوكب المنير (٣/١٨٩) بقوله: (إرادةُ المتكلم باللفظ المشترك استعمالَهُ في كلِّ معانيه).

(١١) الممتع شرح المقنع (٢/٤١٢).

٦٧

(بابُ مسحِ الخفّيْنِ) وغيرِهمَا مِنَ الحوائلِ

وهوَ:

رخصةٌ،
وأفضلُ منْ غَسلٍ،
ويرفعُ الحدثَ.

ولَا يُسنُّ أنْ يلبسَ ليمسحَ.

(يجوزُ يومًا وليلةً):

لمقيمٍ،
ومسافرٍ لَا يُباحُ لهُ القصرُ.

(ولمسافرٍ) سفرًا يبيحُ القصرَ (ثلاثةَ) أيامٍ (بليالِيهَا)؛

لحديثِ عليٍّ ڔ يرفعُهُ: «للمسافرِ ثلاثةَ أيامٍ ولياليَهنَّ، وللمقيمِ يومًا وليلةً»، رواهُ مسلمٌ(١).
ويخلعُ عندَ انقضاءِ(٢) المدَّةِ،
فإنْ خافَ أوْ تضرّرَ رفيقُهُ بانتظارِهِ: تيمّمَ.

٦٨

فإنْ مسحَ وصلَّى: أعادَ.

وابتداءُ(٣) المدَّةِ (منْ حدَثٍ بعدَ لُبسٍ).

(علَى طاهرِ) العينِ؛ فلَا يمسحُ علَى نجِسٍ، ولوْ فِي ضرورةٍ،

ويتيمّمُ معهَا لمستورٍ.

(مباحٍ) فلَا يجوزُ المسحُ علَى مغصوبٍ، ولَا علَى حريرٍ لرجلٍ؛ لأنَّ لُبسَهُ معصيةٌ؛ فلَا تُستباحُ بهِ الرّخصةُ.

(ساترٍ للمفروضِ) ولوْ بشدِّهِ أوْ شَرَجِهِ؛ كالزُّرْبُولِ الَّذِي لهُ ساقٌ وعُرًى يدخلُ بعضُهَا فِي بعضٍ،

فلَا يمسحُ مَا لَا يسترُ محَلَّ الفرضِ:
لقِصَرِهِ،
أوْ سَعَتِهِ،
أوْ صفائِهِ،
أوْ خرقٍ فيهِ، وإنْ صغُرَ حتَّى موضعُ الخرزِ،
فإنِ انضمَّ ولمْ يبدُ مِنهُ شيءٌ: جازَ المسحُ عليهِ.

(يثبتُ بنفسِهِ)؛

فإنْ لمْ يثبتْ إلَّا بشدِّهِ: لمْ يجزِ المسحُ عليهِ.
وإنْ ثبتَ بنعلَيْنِ: مسحَ إلَى خلعِهمَا، مَا دامتْ مدّتُهُ.

٦٩

ولَا يجوزُ المسحُ علَى مَا يسقطُ.

(منْ خفٍّ) بيانٌ لطاهرٍ، أيْ: يجوزُ المسحُ علَى خفٍّ يمكنُ متابعةُ المشْيِ فيهِ عرفًا.

قالَ الإمامُ أحمدُ: «ليسَ فِي قلبِي مِنَ المسحِ شيءٌ؛ فيهِ أربعونَ حديثًا عنْ رسولِ اللهِ چ »(٤).

(وجوربٍ صفيقٍ)، وهوَ: مَا يُلبسُ فِي الرِّجلِ علَى هيئةِ الخفِّ منْ غيرِ الجلدِ؛ لأنَّهُ چ «مسحَ علَى الجوربَيْنِ والنّعلَيْنِ»، رواهُ أحمدُ وغيرُهُ، وصحَّحَهُ التّرمذِيُّ(٥).

(ونحوِهمَا)؛ أيْ: نحوِ الخفِّ والجوربِ؛ كالجُرموقِ -ويُسمَّى المُوقَ، وهوَ: خفٌّ قصيرٌ-: فيصحُّ المسحُ عليهِ؛ لفعلِهِ چ ، رواهُ أحمدُ وغيرُهُ(٦).

ڭ ڭ ڭ

٧٠

(و) يصحُّ المسحُ أيضًا (علَى عمامةٍ): مباحةٍ (لرجلٍ) لَا امرأةٍ؛ لأنَّهُ چ «مسحَ علَى الخفَّيْنِ والعمامةِ»، قالَ التّرمذِيُّ: حسنٌ صحيحٌ(٧).

هذَا إذَا كانتْ:

(محنَّكةً)؛ وهيَ: الَّتِي يُدارُ مِنهَا تحتَ الحنكِ كَوْرٌ -بفتحِ الكافِ- فأكثرَ،
(أوْ ذاتَ ذؤابةٍ) -بضمِّ المعجَمةِ وبعدَهَا همزةٌ مفتوحةٌ- وهيَ: طرفُ العمامةِ المرخِيُّ؛
فلَا يصحُّ المسحُ علَى العمامةِ الصّمّاءِ.
ويُشترطُ أيضًا: أنْ تكونَ ساترةً لمَا لمْ تجرِ العادةُ بكشفِهِ:
كمقدَّمِ الرّأسِ، والأذنَيْنِ، وجوانبِ الرّأسِ؛
فيُعفَى عنهُ؛ لمشقَّةِ التّحرّزِ مِنهُ، بخلافِ الخفِّ.
ويُستحبُّ مسحُهُ معهَا.

(و) علَى(٨) (خُمُرِ نساءٍ مدارةٍ تحتَ حلوقِهِنَّ)؛ لمشقَّةِ نزعِهَا

٧١

كالعمامةِ، بخلافِ وقايةِ الرّأسِ.

وإنمَا يمسحُ جميعَ مَا تقدَّمَ (فِي حدَثٍ أصغرَ)

لَا فِي حدثٍ أكبرَ، بلْ يغسلُ مَا تحتَهَا.

(و) يمسحُ علَى (جبيرةٍ) مشدودةٍ علَى كسرٍ أوْ جُرحٍ؛ ونحوِهمَا، (لمْ تتجاوزْ قدرَ الحاجةِ)؛ وهوَ: موضعُ الجُرحِ أو الكسرِ، ومَا قرُبَ مِنهُ بحيثُ يحتاجُ إليهِ فِي شدِّهَا.

فإنْ تعدَّى شدُّهَا محَلَّ الحاجةِ: نَزَعَهَا.
فإنْ خشِيَ تلفًا أوْ ضررًا: تيمّمَ لزائدٍ.

ودواءٌ علَى البدنِ تضرّرَ بقلعِهِ: كجبيرةٍ فِي المسحِ عليهِ.

(ولوْ فِي) حدثٍ (أكبرَ)؛ لحديثِ صاحبِ الشّجَّةِ: «إنّمَا كانَ يكفيهِ أنْ يتيمّمَ ويعضُدَ أوْ يعصِبَ علَى جُرحِهِ خرقةً ويمسحَ عليهَا ويغسلَ سائرَ جسدِهِ»، رواهُ أبُو داودَ(٩).

٧٢

والمسحُ عليهَا عزيمةٌ (إلَى حَلِّهَا)؛ أيْ: يمسحُ علَى الجبيرةِ إلَى حَلِّهَا، أوْ بُرْءِ مَا تحتَهَا، وليسَ مؤقَّتًا كالمسحِ علَى الخفّيْنِ؛ ونحوِهمَا؛ لأنَّ مسحَهَا للضّرورةِ؛ فيتقدّرُ بقدرِهَا.

ڭ ڭ ڭ

(إذَا لبِسَ ذلكَ)؛ أيْ: مَا تقدَّمَ مِنَ الخفّيْنِ؛ ونحوِهمَا، والعمامةِ، والخمارِ، والجبيرةِ، (بعدَ كمالِ الطّهارةِ) بالماءِ، ولوْ مسحَ فيهَا علَى حائلٍ، أوْ تيمّمَ لجرحٍ.

فلوْ غسلَ رِجلًا ثمَّ أدخلَهَا الخفَّ: خلعَ ثمَّ لبِسَ بعدَ غَسلِ الأخرَى.
ولوْ نوَى جُنبٌ رفْعَ حدثيْهِ، وغسَلَ رجليْهِ وأدخلَهمَا الخفَّ، ثمَّ تمّمَ طهارتَهُ،
أوْ مسحَ رأسَهُ، ثمَّ لبِسَ العمامةَ، ثمَّ غسلَ رجليْهِ،
أوْ تيمّمَ ولبِسَ الخفَّ أوْ غيرَهُ:
لمْ يمسحْ؛ ولوْ جبيرةً.
فإنْ خافَ نزْعَهَا: تيمّمَ.

ويمسحُ مَنْ بهِ سلسُ بولٍ أوْ نحوُهُ، إذَا لبِسَ بعدَ الطّهارةِ؛ لأنَّهَا كاملةٌ فِي حقِّهِ.

فإنْ زالَ عذرُهُ: لزمَهُ الخلعُ واستئنافُ الطّهارةِ؛ كالمتيمِّمِ يجدُ الماءَ.

٧٣

(ومَنْ مسحَ فِي سفرٍ، ثمَّ أقامَ): أتمَّ مسْحَ مقيمٍ إنْ بقِيَ مِنهُ شيءٌ،

وإلَّا خلعَ.

(أوْ عكسَ)؛ أيْ: مسحَ مقيمًا ثمَّ سافرَ: لمْ يزدْ علَى مسحِ مقيمٍ؛ تغليبًا لجانبِ الحضَرِ.

(أوْ شكَّ فِي ابتدائِهِ)؛ أيِ: ابتداءِ المسحِ؛ هلْ كانَ حضَرًا أوْ سفرًا: (فمسحُ مقيمٍ)؛ أيْ: فيمسحُ تتمّةَ يومٍ وليلةٍ فقطْ؛ لأنَّهُ المتيقَّنُ.

(وإنْ أحدثَ) فِي الحضرِ (ثمَّ سافرَ قبلَ مسحِهِ: فمسْحَ مسافرٍ)؛ لأنَّهُ ابتدأَ المسحَ مسافرًا.

(ولَا يمسحُ قَلانِسَ)؛ جمعَ قَلَنْسُوَةٍ؛ وهيَ: المبطَّناتُ؛ كَدَنِّيَّاتِ القضاةِ، والنَّوميّاتِ، قالَ فِي مَجْمَعِ البحرَيْنِ : «علَى هيئةِ مَا تتّخذُهُ الصّوفيةُ الآنَ»(١٠).

(ولَا)(١١) يمسحُ (لِفافةً)؛ وهيَ: الخرقةُ تُشدُّ علَى الرِّجلِ، تحتَهَا نعلٌ أوْ لَا، ولوْ معَ مشقّةٍ؛ لعدمِ ثبوتِهَا بنفسِهَا.

(ولَا) يمسحُ:

(مَا يسقطُ مِنَ القدمِ)،
(أوْ) خفًّا (يُرَى مِنهُ بعضُهُ)؛ أيْ: بعضُ القدمِ، أوْ شيءٌ منْ محَلِّ .

٧٤

الفرضِ؛ لأنَّ مَا ظهرَ فرضُهُ الغَسلُ، ولَا يجامعُ المسحَ

(فإنْ لبِسَ خفًّا علَى خفٍّ:

قبلَ الحدثِ)، ولوْ معَ خرقِ أحدِ الخفّيْنِ: (فالحكمُ لـ)ـلخفِّ (الفوقانِيِّ)؛ لأنَّهُ ساترٌ؛ فأشبهَ المنفردَ.
وكذَا: لوْ لبِسَهُ علَى لِفافةٍ.
وإنْ كانَا مخرَّقَيْنِ: لمْ يَجُزِ المسحُ، ولوْ سترَا.
وإنْ أدخلَ يدَهُ منْ تحتِ الفوقانِيِّ، ومسحَ الَّذِي تحتَهُ: جازَ.
وإنْ أحدثَ ثمَّ لبِسَ الفوقانِيَّ قبلَ مسحِ التحتانِيِّ أوْ بعدَهُ: لمْ يمسحِ الفوقانِيَّ؛ بلْ مَا تحتَهُ.

ولوْ نزعَ الفوقانِيَّ بعدَ مسحِهِ: لزمَ نزعُ مَا تحتَهُ.

(ويمسحُ) وجوبًا (أكثرَ العمامةِ)، ويختصُّ ذلكَ بدوائرِهَا.

(و) يمسحُ أكثرَ (ظاهرِ قدمِ الخفِّ)، والجرموقِ والجوربِ.

وسُنَّ أنْ يمسحَ بأصابعِ يدِهِ (منْ أصابعِهِ)؛ أيْ: أصابعِ رجليْهِ (إلَى ساقِهِ): يمسحُ رجلَهُ اليمنَى بيدِهِ اليمنَى، ورجلَهُ اليُسرَى بيدِهِ اليُسرَى، ويفرِجُ أصابعَهُ إذَا مسحَ.

وكيفَ مسحَ: أجزأَهُ.
ويُكرهُ: غَسلُهُ، وتَكرارُ مسحِهِ.

(دونَ أسفلِهِ)؛ أيْ: أسفلِ الخفِّ، (وعقبِهِ): فلَا يُسنُّ مسحُهمَا، ولَا يجزئُ لوِ اقتصرَ عليهِ.

٧٥

(و) يمسحُ وجوبًا (علَى جميعِ الجبيرةِ)؛ لمَا تقدَّمَ منْ حديثِ صاحبِ الشّجَّةِ(١٢).

(ومتَى ظهرَ بعضُ محَلِّ الفرضِ) ممَّنْ مسحَ (بعدَ الحدثِ):

بخرقِ الخفِّ، أوْ خروجِ بعضِ القدمِ إلَى ساقِ الخفِّ، أوْ ظهرَ بعضُ رأسٍ وفحُشَ، أوْ زالتْ جبيرةٌ:
استأنفَ الطّهارةَ.
فإنْ تطهّرَ ولبِسَ الخفَّ ولمْ يُحْدثْ: لمْ تبطلْ طهارتُهُ بخلعِهِ، ولوْ كانَ توضّأَ تجديدًا ومسحَ.

(أوْ تمّتْ مدّتُهُ)؛ أيْ: مدَّةُ المسحِ (استأنفَ الطّهارةَ)، ولوْ فِي صلاةٍ؛

لأنَّ المسحَ أقيمَ مُقامَ الغَسلِ، فإذَا زالَ أوِ انقضتْ مدّتُهُ: بطلتِ الطّهارةُ فِي الممسوحِ؛ فتبطلُ فِي جميعِهَا؛ لكونِهَا لَا تتبعّضُ.

ڭ ڭ ڭ

(١) أخرجه أحمد (١/١٣٣)، ومسلم (٢٧٦) عن علي ڔ قال: (جعل رسول الله چ للمسافر...).

(٢) في (ز): «انتهاء».

(٣) في (الأصل، س، ل) الواو من المتن، والمثبت من (ب، د، ز، ع)، وهو الموافق لما في زاد المستقنع (ص٤٠ ت:القاسم).

(٤) نقله في: المبدع، للبرهان ابن مفلح (١/١١٢).

(٥) أخرجه أحمد (٤/٢٥٢)، والترمذي (٩٩) وقال: (حديث حسن صحيح). وأخرجه أبو داود (١٥٩)، وابن ماجه (٥٥٩) من حديث المغيرة بن شعبة ڔ بلفظه.

أعلــه أبــــو داود، وقـــال البيهقي في (المعرفــة ١/٣٤٩): (ضعَّفه: سفيان الثــــوري وعبد الرحمن بن مهدي وأحمد بن حنبل ويحيى بن معين وعليُّ بن المديني ومسلم بن الحجاج، والمعروف عن المغيرة حديث المسح على الخفين، ويروى عن جماعة أنهم فعلوه)، وساق أقوالهم في السنن الكبير (١/٢٨٤ وما بعدها).

(٦) أخرجه أحمد (٦/١٥) واللفظ له، وأبو داود (١٥٣) عن بلال بن رباح ڔ قال: (رأيت رسول الله چ يمسح على الموقين والخمار)، وصححه ابن خزيمة (١٨٩).

وأخرجه مسلم (٢٧٥) في صحيحه بلفظ: (الخفين) بدل الموقين، وانظر: علل ابن أبي حاتم (س ١٢، ٥٢، ٧٦، ٨٢) والعلل للدارقطني (س٣٧٩، ١٢٨٢) وأطراف الغرائب والأفراد (١٣٦٦ وما بعده).

(٧) أخرجه الترمذي (١٠٠) وصححه، وأحمد (٤/٢٤٤) من حديث المغيرة بن شعبة ڔ ، وهو عند مسلم (٢٧٤) بلفظ: «بناصيته وعلى العمامة»، وبلفظ: «ومقدَّم رأسه وعلى العمامة».

وأخرج البخاري (٢٠٥) من حديث عمرو بن أمية الضمري قال: رأيت رسول الله چ يمسح على عمامته وخفيه.

قال أحمد (انظر: التحقيق مع التنقيح ٢/٢١٥): (المسح على العمامة قد روي من خمسة أوجهٍ عن رسول الله چ . قيل تذهب إليه؟ قال: نعم).

(٨) في (الأصل، س): «على» من المتن، والمثبت من (ب، د، ز، ع، ل)، وهو الموافق لما في زاد المستقنع (ص٤٠ ت:القاسم).

(٩) أخرجه أبو داود (٣٣٦) من حديث الزبير بن خُرَيق عن عطاء عن جابر بن عبد الله ژ . وأخرجه ابن ماجه (٥٧٢) من حديث الأوزاعي عن عطاء عن ابن عباس ژ بالقصة موصولًا، وبموضع الشاهد مرسلًا.

ضعفه أبو حاتم وأبو زرعة (انظر: العلل لابن أبي حاتم س٧٧)، وأعله بالإرسال ابن المنذر في الأوسط (٢/١٤١)، والدارقطني، والبيهقي (١/٢٢٨) وقال: (ولا يثبت عن النبي چ في هذا الباب شيء).

وصححه ابن خزيمة (٢٧٣)، وابن حبان (١٣١٤)، وابن السَّكن (انظر: التلخيص الحبير ١/٣٩٩).

(١٠) نقله في: الإنصاف، للمردواي (١/٣٨٦).

(١١) في (الأصل ، س، ز، ع، ل): «لا» من الشرح، والمثبت من (د) وهو الموافق لما في زاد المستقنع (ص٤٠ ت:القاسم).

(١٢) سبق ذكره وتخريجه في (ص٧١).

٩٩

(بابُ التّيمُّمِ)

فِي اللّغةِ: القصدُ.

وشرعًا: مسحُ الوجْهِ واليدَيْنِ بصعيدٍ علَى وجهٍ مخصوصٍ.

وهوَ منْ خصائصِ هذهِ الأمّةِ، لمْ يجعلْهُ اللهُ طَهورًا لغيرِهَا؛ توسعةً عليهَا، وإحسانًا إليهَا. فقالَ: {فَتَيَمَّمُواْ صَعِيدٗا طَيِّبٗا} [النساء:٤٣] الآيةَ.

(وهوَ)؛ أيِ: التّيمُّمُ (بدلُ طهارةِ الماءِ) لكلِّ مَا يُفعلُ بهَا عندَ العجزِ عنهُ شرعًا:

كصلاةٍ، وطوافٍ، ومسِّ مصحفٍ، وقراءةِ قرآنٍ، ووطءِ حائضٍ(١).

ويُشترطُ لهُ شرطانِ؛

أحدُهمَا: دخولُ الوقتِ، وقدْ ذكرَهُ بقولِهِ: (إذَا دخلَ وقتُ:
فريضةٍ)،
أوْ منذورةٍ بوقتٍ معيَّنٍ،
أوْ عيدٍ،
أوْ وُجدَ كسوفٌ،
أوِ اجتمعَ النّاسُ لاستسقاءٍ،
أوْ غُسِّلَ ميتٌ، أوْ يُمِّمَ لعذرٍ،
أوْ ذكرَ فائتةً وأرادَ فعلَهَا،

١٠٠

(أوْ أُبيحتْ نافلةٌ) بأنْ لَا يكونَ وقتَ نهْيٍ عنْ فعلِهَا.
الشّرطُ الثّانِي: تعذّرُ الماءِ، وهوَ مَا أشارَ إليهِ بقولِهِ:
(وعُدِمَ الماءُ): حضرًا كانَ أوْ سفرًا، قصيرًا كانَ أوْ طويلًا، مباحًا كانَ أوْ غيرَهُ،
فمَنْ خرجَ لحرثٍ أوِ احتطابٍ؛ ونحوِهمَا، ولَا يمكنُهُ حملُ الماءِ معَهُ، ولَا الرّجوعُ للوُضوءِ، إلَّا بتفويتِ حاجتِهِ: فلهُ التّيمُّمُ ولَا إعادةَ عليهِ.
(أوْ زادَ) الماءُ (علَى ثمنِهِ)؛ أيْ: ثمنِ مثلِهِ فِي مكانِهِ؛ بأنْ لمْ يُبذلْ إلَّا بزائدٍ (كثيرًا) عادةً،
(أوْ) بـ(ثمنٍ: يُعجزُهُ)، أوْ يحتاجُهُ لهُ(٢)، أوْ لمَنْ نفقتُهُ عليهِ،
(أوْ خافَ باستعمالِهِ)؛ أيِ: استعمالِ الماءِ ضررًا،
(أوْ) خافَ بـ(ـطلبِهِ: ضررَ بدنِهِ، أوْ) ضررَ (رفيقِهِ، أوْ) ضررَ (حرمتِهِ)؛ أيْ: زوجتِهِ، أوِ امرأةٍ منْ أقاربِهِ، (أوْ) ضررَ (مالِهِ بعطشٍ، أوْ مرضٍ، أوْ هلاكٍ؛ ونحوِهِ)؛ كخوفِهِ باستعمالِهِ تأخّرَ البُرءِ، أوْ بقاءَ أثرِ شَينٍ فِي جسدِهِ:
(شُرعَ التّيمُّمُ)؛ أيْ: وجبَ لمَا يجبُ الوُضوءُ أوِ الغُسلُ لهُ، وسُنَّ لمَا يُسنُّ لهُ ذلكَ، وهوَ جوابُ «إذَا» منْ قولِهِ: «إذَا دخلَ وقتُ فريضةٍ».

١٠١

ويلزمُ:

شراءُ ماءٍ وحبلٍ ودلوٍ، بثمنِ مثلٍ أوْ زائدٍ يسيرًا؛ فاضلٍ عنْ حاجتِهِ،
واستعارةُ الحبلِ والدّلوِ،
وقَبولُ الماءِ: قرضًا، وهبةً،
وقبولُ ثمنِهِ قرضًا: إذَا كانَ لهُ وفاءٌ.

ويجبُ بذلُهُ لعطشانَ، ولوْ نجِسًا.

(ومنْ وجدَ ماءً يكفِي بعضَ طهرِهِ) منْ حدثٍ أكبرَ أوْ أصغرَ: (تيمّمَ بعدَ استعمالِهِ)، ولَا يتيمّمُ قبلَهُ.

ولوْ كانَ علَى بدنِهِ نجاسةٌ، وهوَ مُحْدِثٌ: غسَلَ النّجاسةَ، وتيمّمَ للحدثِ بعدَ غَسلِهَا.
وكذلكَ: لوْ كانتِ النّجاسةُ فِي ثوبِهِ.

(ومَنْ جُرِحَ):

وتضرّرَ بغَسلِ الجُرحِ أوْ مسحِهِ بالماءِ:
(تيمّمَ لهُ) ولِمَا يتضرّرُ بغَسلِهِ ممَّا قرُبَ مِنهُ،
(وغسَلَ الباقِي).
فإنْ لمْ يتضرّرْ بمسحِهِ: وجبَ، وأجزأَ.

وإذَا كانَ جُرحُهُ ببعضِ أعضاءِ وُضوئِهِ، لزمَهُ إذَا توضّأَ:

مراعاةُ التّرتيبِ: فيتيمّمُ لهُ عندَ غَسلِهِ لوْ كانَ صحيحًا،

١٠٢

ومراعاةُ الموالاةِ: فيعيدُ غَسْلَ الصّحيحِ عندَ كلِّ تيمّمٍ.
بخلافِ غُسلِ الجنابةِ: فلَا ترتيبَ فيهِ، ولَا موالاةَ.

ڭ ڭ ڭ

(ويجبُ) علَى مَنْ عَدِمَ الماءَ إذَا دخلَ وقتُ الصّلاةِ: (طلبُ الماءِ:

فِي رَحْلِهِ)؛ بأنْ يفتّشَ منْ رحلِهِ(٣) مَا يُمكنُ أنْ يكونَ فيهِ.
(و) فِي (قُرْبِهِ)؛ بأنْ ينظرَ وراءَهُ وأمامَهُ، وعنْ يمينِهِ وعنْ شِمالِهِ؛ فإنْ رأَى مَا يشكُّ معَهُ فِي الماءِ: قصدَهُ فاستبرأَهُ.
ويطلبُهُ منْ رفيقِهِ.
فإنْ تيمّمَ قبلَ طلبِهِ: لمْ يصحَّ، مَا لمْ يتحقّقْ عدمَهُ.
(و) يلزمُهُ أيضًا طلبُهُ (بدلالةِ) ثقةٍ:
إذَا كانَ قريبًا عُرفًا،
ولمْ يخَفْ:
فوتَ وقتٍ -ولوِ المختارَ-، أوْ رفقةٍ،
أوْ علَى نفسِهِ، أوْ مالِهِ.

ولَا يتيمّمُ:

لخوفِ فوتِ جنازةٍ،
ولَا وقتِ فرضٍ،
إلَّا:
إذَا وصلَ مسافرٌ إلَى ماءٍ وقدْ ضاقَ الوقتُ،

١٠٣

أوْ علمَ أنَّ النَّوبةَ لَا تصلُ إليهِ إلَّا بعدَهُ،
أوْ علمَهُ قريبًا وخافَ فوتَ الوقتِ إنْ قصدَهُ.

ومَنْ باعَ الماءَ أوْ وهبَهُ بعدَ دخولِ الوقتِ، ولمْ يتركْ مَا يتطهّرُ بهِ:

حرمَ،
ولمْ يصحَّ العقدُ.
ثمَّ إنْ تيمّمَ وصلَّى: لمْ يُعِدْ إنْ عجَزَ عنْ ردِّهِ.

(فإنْ) كانَ قادرًا علَى الماءِ لكنْ:

(نسِيَ قدرتَهُ عليهِ)،
أوْ جهِلَهُ بموضعٍ يمكنُ(٤) استعمالُهُ، (وتيمّمَ) وصلَّى:
(أعادَ)؛ لأنَّ النّسيانَ لَا يُخرجُهُ عنْ كونِهِ واجدًا.

وأمَّا:

مَنْ ضلَّ عنْ رحلِهِ وبهِ الماءُ وقدْ طلبَهُ،
أوْ ضلَّ عنْ موضعِ بئرٍ كانَ يعرفُهَا، وتيمّمَ وصلَّى:
فلَا إعادةَ عليهِ؛ لأنَّهُ حالَ تيمّمِهِ لمْ يكنْ واجدًا للماءِ.

(وإنْ نوَى بتيمّمِهِ أحداثًا) متنوّعةً توجبُ وُضوءًا أوْ غُسلًا: أجزأَهُ عنِ الجميعِ.

١٠٤

وكذَا:

لوْ نوَى أحدَهَا،
أوْ نوَى بتيمّمِهِ الحدثَيْنِ.
ولَا يكفِي أحدُهمَا عنِ الآخرِ.

(أوْ) نوَى بتيمّمِهِ (نجاسةً علَى بدنِهِ:

تضرُّهُ إزالتُهَا،
أوْ عَدِمَ مَا يُزيلُهَا) بهِ،
(أوْ خافَ بردًا) ولوْ حضرًا معَ عدمِ مَا يُسخنُ بهِ الماءُ،
بعدَ تخفيفِهَا مَا أمكنَ وجوبًا:
أجزأَهُ التّيمُّمُ لهَا؛ لعمومِ «جُعلتْ لِي الأرضُ مسجدًا وطَهورًا»(٥).

(أوْ حُبسَ فِي مصرٍ) فلمْ يصلْ للماءِ، أوْ حُبسَ عنهُ الماءُ (فتيمّمَ): أجزأَهُ.

(أوْ عَدِمَ الماءَ والتّرابَ)؛

كمَنْ حُبسَ بمحَلٍّ لَا ماءَ بهِ ولَا ترابَ،
وكذَا مَنْ بهِ قروحٌ لَا يستطيعُ معهَا لمسَ البشَرةِ بماءٍ ولَا ترابٍ:

١٠٥

(صلَّى) الفرضَ فقطْ علَى حسَبِ حالِهِ،
(ولمْ يُعِدْ)؛ لأنَّهُ أتَى بمَا أُمرَ بهِ؛ فخرجَ منْ عهدتِهِ.
ولَا يزيدُ علَى مَا يجزئُ فِي الصّلاةِ:
فلَا يقرأُ زائدًا علَى الفاتحةِ،
ولَا يسبِّحُ غيرَ مرَّةٍ،
ولَا يزيدُ فِي طُمأنينةِ ركوعٍ أوْ سجودٍ وجلوسٍ بينَ السّجدتَيْنِ،
ولَا علَى مَا يجزئُ فِي التّشهّدَيْنِ.
وتبطلُ صلاتُهُ بحدثٍ؛ ونحوِهِ فيهَا.
ولَا يؤمُّ متطهّرًا بأحدِهمَا.

ڭ ڭ ڭ

(ويجبُ التّيمُّمُ:

بترابٍ)؛ فلَا يجوزُ التّيمُّمُ: برملٍ، وجصٍّ، ونحتِ(٦) الحجارةِ؛ ونحوِهَا.
(طَهورٍ)؛ فلَا يجوزُ بترابٍ تُيُمِّمَ بهِ؛ لزوالِ طَهوريتِهِ باستعمالِهِ.
وإنْ تيمّمَ جماعةٌ منْ موضعٍ واحدٍ: جازَ؛ كمَا لوْ توضّؤُوا منْ حوضٍ يغترفونَ مِنهُ.

١٠٦

ويُعتبرُ أيضًا: أنْ يكونَ مباحًا؛ فلَا يصحُّ بترابٍ مغصوبٍ.
وأنْ يكونَ: غيرَ محترقٍ؛ فلَا يصحُّ بمَا دُقَّ منْ خزفٍ؛ ونحوِهِ.
وأنْ يكونَ (لهُ غبارٌ(٧))؛ لقولِهِ تعالَى: {فَٱمۡسَحُواْ بِوُجُوهِكُمۡ وَأَيۡدِيكُم مِّنۡهُ} [المائدة:٦]؛ فلوْ تيمّمَ علَى لِبْدٍ، أوْ ثوبٍ، أوْ بساطٍ، أوْ حصيرٍ، أوْ حائطٍ، أوْ صخرةٍ، أوْ حيوانٍ، أوْ برذعتِهِ، أوْ شجرٍ، أوْ خشبٍ، أوْ عِدْلِ شعيرٍ؛ ونحوِهِ ممَّا عليهِ غبارٌ: صحَّ.
وإنِ اختلطَ التّرابُ بذِي غبارٍ غيرِهِ كالنُّورةِ: فكماءٍ خالطَهُ طاهرٌ.

ڭ ڭ ڭ

(وفروضُهُ)؛ أيْ: فروضُ التّيمُّمِ:

(مسحُ وجهِهِ)؛
سوَى:
مَا تحتَ شعرٍ -ولوْ خفيفًا-
وداخلِ فمٍ وأنفٍ، ويُكرهُ.
(و) مسحُ (يديْهِ إلَى كوعيْهِ)؛ لقولِهِ چ لعمّارٍ ڔ : «إنّمَا كانَ يكفيكَ أنْ تقولَ بيديْكَ هكذَا»، ثمَّ ضربَ بيديْهِ الأرضَ ضربةً واحدةً، ثمَّ مسحَ الشِّمالَ علَى اليمينِ، وظاهرَ كفّيْهِ، ووجهَهُ. متّفقٌ عليهِ(٨).

١٠٧

(و كذَا: التّرتيبُ) بينَ مسحِ الوجهِ واليدَيْنِ،
(والموالاةُ) بينَهُمَا؛ بأنْ لَا يؤخِّرَ مسحَ اليدَيْنِ، بحيثُ يجفُّ الوجْهُ لوْ كانَ مغسولًا.
فهمَا فرضانِ (فِي) التّيمُّمِ عنْ (حدثٍ أصغرَ)،
لَا عنْ حدثٍ أكبرَ، أوْ نجاسةٍ ببدنٍ؛ لأنَّ التّيمُّمَ مبنِيٌّ علَى طهارةِ الماءِ.

(وتُشترطُ النِّيَّةُ:

لمَا يتيمّمُ لهُ)، كصلاةٍ أوْ طوافٍ أوْ غيرِهمَا،
(منْ حدثٍ أوْ غيرِهِ) كنجاسةٍ علَى بدنِهِ؛ فينوِي استباحةَ الصّلاةِ: مِنَ الجنابةِ والحدثِ -إنْ كانَا أوْ أحدُهمَا-، أوْ عنْ غَسلِ بعضِ بدنِهِ الجريحِ أوْ نحوِهِ؛
لأنَّهَا طهارةُ ضرورةٍ؛ فلمْ ترفعِ الحدثَ؛ فلَا بدَّ مِنَ التّعيينِ؛ تقويةً لضعفِهِ.
فلوْ نوَى رفعَ الحدثِ: لمْ يصحَّ.

(فإنْ نوَى أحدَهَا)؛ أيِ: الحدثَ الأصغرَ، أوِ الأكبرَ، أوِ النّجاسةَ بالبدنِ: (لمْ يجزئْهُ عنِ الآخرِ)؛

لأنَّهَا أسبابٌ مختلفةٌ،

١٠٨

ولحديثِ: «وإنّمَا لكلِّ امرئٍ مَا نوَى»(٩).

وإنْ نوَى جميعَهَا: جازَ؛

للخبرِ،
وكلُّ واحدٍ يدخلُ فِي العمومِ فيكونَ منْويًّا.

(وإنْ نوَى) بتيمّمِهِ (نفلًا): لمْ يصلِّ بهِ فرضًا؛ لأنَّهُ ليسَ بمنْوِيٍّ،

وخالفَ طهارةَ الماءِ؛ لأنَّهَا ترفعُ الحدثَ.

(أوْ) نوَى استباحةَ الصّلاةِ و(أطلقَ)؛ فلمْ يعيّنْ فرضًا ولَا نفلًا:

(لمْ يصلِّ بهِ فرضًا)، ولوْ علَى الكفايةِ،
ولَا نذرًا؛
لأنَّهُ لمْ ينوِهِ.
وكذَا: الطّوافُ.

(وإنْ نواهُ)؛ أيْ: نوَى استباحةَ فرضٍ: (صلَّى كلَّ وقتِهِ فروضًا ونوافلَ).

فمَنْ نوَى شيئًا:
استباحَهُ،
ومثلَهُ،
ودونَهُ:

١٠٩

فأعلاهُ: فرضُ عينٍ؛ فنذرٌ؛ ففرضُ كفايةٍ؛ فصلاةُ نافلةٍ؛ فطوافُ نفلٍ؛ فمسُّ مصحفٍ؛ فقراءةُ قرآنٍ؛ فلبثٌ بمسجدٍ.

ڭ ڭ ڭ

(ويبطلُ التّيمُّمُ) مطلقًا:

(بخروجِ الوقتِ) أوْ دخولِهِ، ولوْ كانَ التّيمُّمُ لغيرِ صلاةٍ،
مَا لمْ يكنْ:
فِي صلاةِ جمعةٍ،
أوْ نوَى الجمعَ فِي وقتِ ثانيةٍ مَنْ يُباحُ لهُ: فلَا يبطلُ تيمّمُهُ بخروجِ وقتِ الأُولَى؛ لأنَّ الوقتَيْنِ صارَا كالوقتِ الواحدِ فِي حقِّهِ.
(و) يبطلُ التّيمُّمُ:
عنْ حدثٍ أصغرَ: (بمبطلاتِ الوُضوءِ)،
وعنْ حدثٍ أكبرَ: بموجِباتِهِ؛
لأنَّ البدلَ لهُ حكمُ المبدَلِ.
وإنْ كانَ لحيضٍ أوْ نِفاسٍ: لمْ يبطلْ بحدثٍ غيرِهمَا.
(و) يبطلُ التّيمُّمُ أيضًا: بـ(وجودِ الماءِ) المقدورِ علَى استعمالِهِ بلَا ضررٍ، إنْ كانَ تيمّمَ لعدمِهِ، وإلَّا فبزوالِ مبيحٍ منْ مرضٍ؛ ونحوِهِ،
(ولوْ فِي الصّلاةِ): فيتطهّرُ ويستأنفُهَا.

١١٠

(لَا) إنْ وُجِدَ ذلكَ (بعدَهَا): فلَا تجبُ إعادتُهَا،
وكذَا: الطّوافُ.

ويُغسَّلُ ميتٌ -ولوْ صُلِّيَ عليهِ-، وتُعادُ.

(والتّيمُّمُ آخرَ الوقتِ) المختارِ:

(لراجِي الماءِ)،
أوِ العالمِ وجودَهُ،
ولمَنِ استوَى عندَهُ الأمرانِ:
(أوْلَى)؛ لقولِ عليٍّ ڔ فِي الجُنبِ: «يتلوّمُ(١٠) مَا بينَهُ وبينَ آخرِ الوقتِ؛ فإنْ وجدَ الماءَ، وإلَّا تيمّمَ»(١١).

(وصفتُهُ)؛ أيْ: كيفيّةُ التّيمُّمِ:

(أنْ ينوِيَ) كمَا تقدَّمَ(١٢).
(ثمَّ يسمِّيَ) فيقولَ: بسمِ اللهِ، وهيَ هنَا: كوُضوءٍ(١٣).
(ويضربَ التّرابَ بيديْهِ مفرَّجتَيِ الأصابعِ)؛ ليصلَ التّرابُ إلَى مَا

١١١

بينَهَا، بعدَ نزعِ نحوِ خاتمٍ: ضربةً واحدةً.
ولوْ كانَ التّرابُ ناعمًا؛ فوضعَ يديْهِ عليهِ وعَلِقَ بهِمَا: أجزأَهُ.
(يمسحُ وجهَهُ بباطنِهَا)؛ أيْ: باطنِ أصابعِهِ، (و) يمسحُ (كفّيْهِ براحتيْهِ) استحبابًا؛
فلوْ مسحَ وجهَهُ بيمينِهِ ويمينَهُ بيسارِهِ، أوْ عكسَ: صحَّ.
واستيعابُ الوجْهِ والكفَّيْنِ: واجبٌ، سوَى مَا يشُقُّ وصولُ التّرابِ إليهِ.
(ويخلِّلُ أصابعَهُ)؛ ليصلَ التّرابُ إلَى مَا بينَهَا.

ولوْ تيمّمَ بخرقةٍ أوْ غيرِهَا: جازَ.

ولوْ نوَى:

وصمدَ(١٤) للرّيحِ حتَّى عمَّتْ محَلَّ الفرضِ بالتّرابِ،
أوْ أمَرَّهُ عليهِ،
ومسحَهُ بهِ: صحَّ،
لَا: إنْ سفَتْهُ بلَا تصميدٍ فمسحَهُ بهِ.

ڭ ڭ ڭ

(١) في (ب): «ووطء حائض طَهُرت».

(٢) في (الأصل، د): «أو يحتاج له».

(٣) «من رحله» ليست في (س)، وفي (ز): «في رحله».

(٤) في (ب، د، ز، ع، م): «يمكنه».

(٥) أخرجه أحمد (٣/٣٠٤)، والبخاري (٣٣٥)، ومسلم (٥٢١) من حديث جابر بن عبد الله ڔ .

(٦) في (ز): «نحيت».

(٧) في (الأصل، ل) زيادة: «لم يغيره طاهر غيره» أُلحقت في هامش النسختين مصححة، ويظهر أن التصحيح في (الأصل) بخط مغاير، ولعلها أُلحقت لأنها في الزاد ولم ترد في الشرح (انظر: زاد المستقنع(ص٤٧ت: القاسم).

(٨) أخرجه أحمد (٤/٢٦٥)، والبخاري (٣٣٨)، ومسلم (٣٦٨) واللفظ له من حديث أبي موسى الأشعري عن عمار بن ياسر ښ .

(٩) سبق تخريجه في (ص٦٠).

(١٠) في (ز): «أي يتأنّى»، وفي (م): «أي يتصبر».

(١١) أخرجه ابن أبي شيبة (١/١٠٦)، وابن المنذر في الأوسط (٢/١٨١)، والدارقطني (٧٢٠)، والبيهقي (١/٢٣٣) عن الحارث الأعور عن علي ڔ ، وقال: (الحارث الأعور لا يُحتجُّ به).

(١٢) أي عند قوله: «وتُشترطُ النيَّةُ: لمَا يتيمّمُ لهُ» في (ص١٠٧).

(١٣) أي عند قوله: «وتجبُ التسميةُ فِي الوضوءِ معَ الذُّكرِ» في (ص٥١).

(١٤) في (ز): «أي نصب».

١٥٥

(بابُ شروطِ الصّلَاةِ)

الشّرطُ: مَا لَا يوجدُ المشروطُ معَ عدمِهِ، ولَا يلزمُ أنْ يوجدَ عندَ وجودِهِ.

(شروطُهَا): مَا يجبُ لهَا، (قبلَهَا)؛ أيْ: تتقدّمُ عليهَا وتسبقُهَا -إلَّا النَِّيَّةَ؛ فالأفضلُ مقارنتُهَا للتّحريمَةِ-، ويجبُ استمرارُهَا -أيِ: الشّروطِ- فيهَا، وبهذَا المعنَى فارقَتِ الأركانَ.

(مِنهَا)؛ أيْ: منْ شروطِ الصّلاةِ:

الإسلامُ،
والعقلُ،
والتّمييزُ.
وهذِهِ شروطٌ فِي كلِّ عبادَةٍ -إلَّا التّمييزَ فِي الحجِّ ويأتِي-؛ ولذلكَ لمْ يذكرْهَا كثيرٌ مِنَ الأصحابِ هنَا.

ومِنهَا: (الوقْتُ)،

قالَ عمرُ ڔ : «الصّلَاةُ لهَا وقتٌ شرَطَهُ اللهُ لهَا، لَا تصحُّ إلَّا بهِ»(١)؛

١٥٦

وهوَ(٢): حديثُ جبريلَ حينَ أَمَّ النّبيَّ چ فِي الصّلواتِ الخمسِ، ثمَّ قالَ: «يَا مُحمَّدُ، هذَا وقتُ الأنبياءِ منْ قبلِكَ»(٣).
فالوقْتُ سببُ وجوبِ الصّلَاةِ؛ لأنَّهَا تضافُ إليهِ وتتكرّرُ بتكرّرِهِ.

(و) مِنهَا:

(الطّهارَةُ مِنَ الحدثِ)؛ لقولِهِ چ : «لَا يقبلُ اللهُ صلَاةَ أحدِكُمْ إذَا أحدثَ(٤) حتَّى يتوضّأَ»، متّفقٌ عليهِ(٥).
(و) الطّهارَةُ منَ (النّجَسِ)؛ فلَا تصحُّ الصّلَاةُ معَ نجاسَةِ بدنِ المصلِّي، أوْ ثوبِهِ، أوْ بقعتِهِ، ويأتِي(٦).

١٥٧

والصّلواتُ المفروضاتُ: خمسٌ فِي اليومِ واللّيلَةِ، ولَا يجبُ غيرُهَا إلَّا لعارضٍ؛ كالنّذرِ.

(فوقْتُ الظُّهرِ) -وهيَ الأُولَى-:

(مِنَ الزّوالِ)؛ أيْ: ميلِ الشّمسِ إلَى المغربِ،
ويستمرُّ (إلَى مساوَاةِ الشّيءِ) الشّاخصِ (فيئَهُ بعدَ فيءِ الزّوالِ)؛ أيْ: بعدَ الظّلِّ الَّذِي زالَتْ عليهِ الشّمسُ.
اعلمْ أنَّ الشّمسَ إذَا طلعَتْ، رُفعَ لكلِّ شاخصٍ ظلٌّ طويلٌ منْ جانبِ المغربِ، ثمَّ مَا دامَتِ الشّمسُ ترتفعُ فالظّلُّ ينقصُ؛ فإذَا انتهَتِ الشّمسُ إلَى وسَطِ السّماءِ -وهيَ حالَةُ الاستواءِ- انتهَى نقصانُهُ؛ فإذَا زادَ أدنَى زيادَةٍ؛ فهوَ الزّوالُ.
ويقصرُ الظّلُّ فِي الصّيفِ؛ لارتفاعِهَا إلَى الجوِّ، ويطولُ فِي الشّتاءِ، ويختلفُ بالشّهرِ والبلدِ.

(وتعجيلُهَا أفضلُ)، وتحصلُ فضيلَةُ التّعجيلِ: بالتّأهُّبِ أوّلَ الوقْتِ.

(إلَّا:
فِي شدَّةِ حرٍّ)؛ فيُستحبُّ تأخيرُهَا إلَى أنْ ينكسرَ؛ لحديثِ: «أبرِدُوا بالظُّهرِ»(٧). (ولوْ: صلَّى وحدَهُ)، أوْ ببيتِهِ.
(أوْ معَ غيمٍ لمَنْ يصلِّي جماعَةً)؛ أيْ: ويُستحبُّ تأخيرُهَا معَ .

١٥٨

غيمٍ إلَى قربِ وقْتِ العصرِ لمَنْ يصلِّي جماعَةً؛ لأنَّهُ وقتٌ يُخافُ فيهِ المطرُ والرّيحُ؛ فطُلبَ الأسهلُ بالخروجِ لهمَا معًا

وهذَا فِي غيرِ الجمعَةِ؛ فيُسنُّ تقديمُهَا مطلقًا.

(ويليهِ)؛ أيْ: يلِي وقْتَ الظُّهرِ:

(وقْتُ العصرِ) المختارُ، منْ غيرِ فصلٍ بينَهُمَا، ويستمرُّ (إلَى مصيرِ الفيءِ مثليْهِ بعدَ فيءِ الزّوالِ)؛ أيْ: بعدَ الظّلِّ الَّذِي زالَتْ عليهِ الشّمسُ.
(و) وقْتُ (الضّرورَةِ: إلَى غروبِهَا)؛ أيْ: غروبِ الشّمسِ؛ فالصّلَاةُ فيهِ أداءٌ، لكنْ يأثمُ بالتّأخيرِ إليهِ لغيرِ عذرٍ.

(ويُسنُّ تعجيلُهَا) مطلقًا.

وهيَ: الصّلَاةُ الوسطَى.

(ويليهِ وقْتُ المغربِ) -وهيَ: وترُ النّهارِ-،

ويمتدُّ (إلَى مغيبِ الحمرَةِ)؛ أيِ: الشّفقِ الأحمرِ.

(ويُسنُّ تعجيلُهَا؛

إلَّا ليلَةَ جَمْعٍ)؛ أيْ: مزدلفَةَ؛ سُمِّيَتْ جَمْعًا لاجتماعِ النّاسِ فيهَا؛ فيُسنُّ (لمَنْ): يُباحُ لهُ الجمعُ، و (قصدَهَا مُحْرِمًا): تأخيرُ المغربِ ليجمعَهَا معَ العِشاءِ تأخيرًا، قبلَ حطِّ رَحلِهِ.

١٥٩

(ويليهِ وقْتُ العِشاءِ:

إلَى) طلوعِ (الفجرِ الثّانِي،
وهوَ): الصّادقُ، وهوَ: (البياضُ المعترضُ) بالمشرقِ، ولَا ظُلمَةَ بعدَهُ،
والأوّلُ: مستطيلٌ، أزرقُ، لهُ شعاعٌ، ثمَّ يُظلمُ.

(وتأخيرُهَا إلَى) أنْ يصلّيَهَا فِي آخرِ الوقْتِ المختارِ؛ وهوَ: (ثلثُ اللّيلِ: أفضلُ، إنْ سهُلَ)؛

فإنْ شقَّ -ولوْ علَى بعضِ المأمومِينَ-: كُرهَ.
ويُكرهُ:
النّومُ قبلَهَا،
والحديثُ بعدَهَا، إلَّا:
يسيرًا،
أوْ لشغلٍ،
أوْ معَ أهلٍ؛ ونحوِهِ.

ويحرُمُ تأخيرُهَا بعدَ الثّلثِ بلَا عذرٍ؛ لأنَّهُ وقْتُ ضرورَةٍ.

(ويليهِ وقْتُ الفجرِ):

منْ طلوعِهِ
(إلَى طلوعِ الشّمسِ).

(وتعجيلُهَا أفضلُ) مطلقًا.

١٦٠

ويجبُ التّأخيرُ:

لتعلُّمِ فاتحَةٍ،
أوْ ذكرٍ واجبٍ أمكنَهُ تعلُّمُهُ فِي الوقْتِ،
وكذَا لوْ أمرَهُ والدُهُ بهِ ليصلِّيَ بهِ.

ويُسنُّ: لحاقنٍ؛ ونحوِهِ، معَ سَعَةِ الوقْتِ.

ڭ ڭ ڭ

(وتُدرَكُ الصّلَاةُ) أداءً: (بـ)ـإدراكِ تكبيرَةِ (الإحرامِ فِي وقتِهَا)؛

فإذَا كبّرَ للإحرامِ قبلَ طلوعِ الشّمسِ أوْ غروبِهَا: كانتْ كلُّهَا أداءً، حتَّى ولوْ كانَ التّأخيرُ لغيرِ عذرٍ، لكنَّهُ آثمٌ.

وكذَا وقْتُ الجمعَةِ يُدرَكُ بتكبيرَةِ الإحرامِ، ويأتِي(٨).

(ولَا يصلِّي) مَنْ جهِلَ الوقْتَ، ولمْ تمكنْهُ مشاهدَةُ الدّلائلِ، (قبلَ غلبَةِ ظنِّهِ بدخولِ وقتِهَا، إمَّا:

باجتهادٍ) ونظرٍ فِي الأدلَّةِ،
أوْ لهُ صنعَةٌ وجرَتْ عادتُهُ بعملِ شيءٍ مقدَّرٍ إلَى وقْتِ الصّلَاةِ،
أوْ جرَتْ عادتُهُ بقراءَةِ شيءٍ مقدَّرٍ.
ويُستحبُّ لهُ التّأخيرُ حتَّى يتيقَّنَ.
(أوْ) بـ(ـخبرِ) ثقَةٍ (متيقَّنٍ)؛ كأنْ يقولَ رأيْتُ الفجرَ طالعًا، أوِ

١٦١

الشّفقَ غائبًا؛ ونحوَهُ.
فإنْ أَخبَرَ عنْ ظنٍّ: لمْ يَعملْ بخبرِهِ.
ويَعملُ بأذانِ ثقَةٍ عارفٍ.

(فإنْ أحرمَ باجتهادٍ)؛ بأنْ غلبَ علَى ظنِّهِ دخولُ الوقْتِ، لدليلٍ ممَّا تقدَّمَ، (فبانَ) إحرامُهُ (قبلَهُ: فـ)ـصلاتُهُ (نفلٌ)؛ لأنَّهَا لمْ تجبْ، ويعيدُ فرضَهُ.

(وإلَّا) يتبيّنْ لهُ الحالُ،
أوْ ظهرَ أنَّهُ فِي الوقْتِ:
(فـ)ـصلاتُهُ (فرضٌ)، ولَا إعادَةَ عليهِ؛ لأنَّ الأصلَ براءَةُ ذمّتِهِ.

ويعيدُ الأعمَى العاجزُ مطلقًا إنْ لمْ يجدْ مَنْ يقلّدُهُ.

(وإنْ:

أدرَكَ مكلّفٌ منْ وقتِهَا)؛ أيْ: وقْتِ فريضَةٍ (قدرَ التّحريمَةِ)؛ أيْ: تكبيرَةِ الإحرامِ، (ثمَّ زالَ تكليفُهُ) بنحوِ جنونٍ،
(أوْ) أدركَتْ طاهرٌ(٩) مِنَ الوقْتِ قدرَ التّحريمَةِ، ثمَّ (حاضَتْ) أوْ نُفِسَتْ،
(ثمَّ كُلِّفَ) الَّذِي كانَ زالَ تكليفُهُ، (وطهَرَتِ) الحائضُ أوِ النُّفَساءُ: (قضَوْهَا)؛ أيْ: قضَوْا تلكَ الفريضَةَ الَّتِي أدركُوا منْ وقتِهَا قدرَ التّحريمَةِ قبلُ؛ لأنَّهَا وجبتْ بدخولِ وقتِهَا، واستقرَّتْ؛ فلَا تسقطُ بوجودِ المانعِ.

١٦٢

(ومَنْ:

صارَ أهلًا لوجوبِهَا)؛
بأنْ بلغَ صبِيٌّ(١٠)،
أوْ أسلمَ كافرٌ،
أوْ أفاقَ مجنونٌ،
أوْ طهَرَتْ حائضٌ أوْ نُفَساءُ،
(قبلَ خروجِ وقتِهَا)؛ أيْ: وقْتِ الصّلَاةِ، بأنْ وُجِدَ ذلكَ قبلَ الغروبِ مثلًا -ولوْ بقدرِ تكبيرَةٍ-:
(لزمتْهُ)؛ أيِ: العصرُ، (ومَا يُجمعُ إليهَا قبلَهَا)؛ وهيَ: الظُّهرُ.
وكذَا لوْ كانَ ذلكَ قبلَ الفجرِ: لزمتْهُ العِشاءُ والمغربُ؛
لأنَّ وقْتَ الثّانيَةِ وقتٌ للأولَى حالَ العذرِ؛ فإذَا أدركَهُ المعذورُ؛ فكأنَّهُ أدرَكَ وقتَهَا.

ڭ ڭ ڭ

(ويجبُ فورًا) -مَا لمْ ينْضَرَّ(١١) فِي بدنِهِ أوْ معيشَةٍ يحتاجُهَا، أوْ يحضرْ لصلَاةِ عيدٍ-: (قضاءُ الفوائتِ مرتِّبًا)، ولوْ كثُرَتْ.

ويُسنُّ صلاتُهَا جماعَةً.

(ويسقطُ التّرتيبُ: بنسيانِهِ)؛ للعذرِ؛

١٦٣

فإنْ نسِيَ التّرتيبَ بينَ الفوائتِ،
أوْ بينَ حاضرَةٍ وفائتَةٍ حتَّى فرغَ مِنَ الحاضرَةِ:
صحَّتْ.
ولَا يسقطُ بالجهلِ.

(و) يسقطُ التّرتيبُ أيضًا: (بخشيَةِ خروجِ وقْتِ اختيارِ الحاضرَةِ)؛ فإنْ خشِيَ خروجَ الوقْتِ: قدّمَ الحاضرَةَ؛ لأنَّهَا آكدُ،

ولَا يجوزُ تأخيرُهَا عنْ وقْتِ الجوازِ.

ويجوزُ التّأخيرُ(١٢) لغرضٍ صحيحٍ؛

كانتظارِ رفقَةٍ،
أوْ جماعَةٍ لهَا.

ومَنْ شكَّ فيمَا عليهِ مِنَ الصّلواتِ:

وتيقّنَ سبْقَ الوجوبِ: أبرأَ ذمّتَهُ يقينًا.
وإنْ لمْ يعلمْ وقْتَ الوجوبِ: فممَّا تيقّنَ وجوبَهُ.

ڭ ڭ ڭ

(ومِنهَا)؛ أيْ: منْ شروطِ الصّلاةِ: (سترُ العورةِ)، قالَ ابنُ عبدِ البَرِّ: «أجمعُوا علَى فسادِ صلَاةِ مَنْ تركَ ثوبَهُ، وهوَ قادرٌ علَى الاستتارِ بهِ، وصلَّى عُريانًا»(١٣).

١٦٤

والسَّترُ:

بفتحِ السّينِ: التّغطيَةُ،
وبكسرِهَا: مَا يُسترُ بهِ.

والعورَةُ:

لغةً: النّقصانُ، والشّيءُ المستقبَحُ؛ ومنْهُ: كلمَةٌ عوراءُ؛ أيْ: قبيحَةٌ.
وفِي الشّرعِ: القُبلُ والدُّبرُ، وكلُّ مَا يُسْتَحْيى مِنهُ؛ علَى مَا يأتِي تفصيلُهُ(١٤).

(فيجبُ) سترُهَا، حتَّى عنْ نفسِهِ، و(١٥) خلوَةٍ، وفِي ظُلمَةٍ، وخارجَ الصّلَاةِ، (بمَا لَا يصفُ بشَرتهَا)؛ أيْ: لونَ بشَرَةِ العورَةِ؛ منْ بياضٍ أوْ سوادٍ؛ لأنَّ السّترَ إنّمَا يحصلُ بذلكَ.

ولَا يُعتبرُ أنْ لَا يصفَ حجمَ العضوِ؛ لأنَّهُ لَا يمكنُ التحرّزُ عنهُ.

ويكفِي السّترُ بغيرِ منسوجٍ، كورقٍ وجلدٍ ونباتٍ.

ولَا يجبُ: بباريَّةٍ، وحصيرٍ، وحفيرَةٍ، وطينٍ، وماءٍ كَدِرٍ، لعدمٍ؛ لأنَّهُ ليسَ بسترَةٍ.

ويُباحُ كشفُهَا:

لتَداوٍ، وتخلٍّ؛ ونحوِهمَا،

١٦٥

ولزوجٍ،
وسيّدٍ،
وزوجَةٍ،
وأمَةٍ.

(وعورَةُ:

رجلٍ)، ومَنْ بلغَ عشرًا،
(وأمَةٍ، وأمِّ ولدٍ)، ومكاتبَةٍ، ومدبَّرَةٍ، (ومعتَقٍ بعضُهَا)،
وحُرَّةٍ مميِّزَةٍ، ومراهقَةٍ:
(مِنَ السُّرَّةِ إلَى الرُّكبَةِ)، وليسَا مِنَ العورَةِ.
وابنِ سبعٍ إلَى عشرٍ:
الفرجانِ.

(وكلُّ الحرَّةِ) البالغَةِ: (عورَةٌ،

إلَّا وجهَهَا)؛ فليسَ عورَةً فِي الصّلَاةِ.

(وتُستحبُّ صلاتُهُ فِي ثوبَيْنِ)؛

كالقميصِ والرّداءِ، أوِ الإزارِ أوِ السّراويلِ معَ القميصِ.
(ويكفِي:
سترُ عورتِهِ)؛ أيْ: عورَةِ الرّجلِ (فِي النّفلِ).
(و) سترُ عورتِهِ (معَ) جميعِ (أحدِ عاتقيْهِ فِي الفرضِ)، ولوْ .

١٦٦

بمَا يصفُ البشَرَةَ؛ لقولِهِ چ : «لَا يصلِّي الرّجلُ فِي الثّوبِ الواحدِ ليسَ علَى عاتقِهِ مِنهُ شيءٌ»، رواهُ الشّيخانِ عنْ أبِي هريرةَ ڔ (١٦)

(و) تُستحبُّ (صلاتُهَا)؛ أيْ: صلَاةُ المرأَةِ (فِي:

درعٍ)؛ وهوَ: القميصُ،
(وخمارٍ)؛ وهوَ: مَا تضعُهُ علَى رأسِهَا، وتديرُهُ تحتَ حلْقِهَا،
(ومِلْحَفَةٍ)؛ أيْ: ثوبٍ تلتحفُ بهِ.
وتُكرَهُ صلاتُهَا فِي نقابٍ وبُرقُعٍ.
(ويجزئُ) المرأَةَ (سترُ عورتِهَا) فِي فرضٍ ونفلٍ.

(ومَنِ انكشفَ بعضُ عورتِهِ) فِي الصّلَاةِ -رجلًا كانَ أوِ امرأَةً-

(وفَحُشَ) عرفًا،
وطالَ الزّمنُ:
أعادَ.
وإنْ قَصُرَ الزمنُ، أوْ لمْ يفحُشِ المكشوفُ -ولوْ طالَ الزّمنُ-: لمْ يُعِدْ، إنْ لمْ يتعمّدْهُ.

(أوْ صلَّى فِي ثوبٍ محرّمٍ عليهِ)؛

كمغصوبٍ كلِّهِ أوْ بعضِهِ،

١٦٧

وحريرٍ ومنسوجٍ بذهبٍ أوْ فضَّةٍ -إنْ كانَ رجلًا، واجدًا غيرَهُ-،
وصلَّى فيهِ عالمًا،
ذاكرًا:
أعادَ.

وكذَا إذَا صلَّى فِي مكانٍ غَصْبٍ.

(أوْ) صلَّى فِي ثوبٍ (نجِسٍ: أعادَ) -ولوْ لعدمِ غيرِهِ-.

(لَا مَنْ حُبسَ فِي محَلٍّ) غَصْبٍ، أوْ (نجِسٍ)،
ويركعُ، ويسجدُ إنْ كانتِ النّجاسَةُ يابسَةً، ويومئُ برَطْبَةٍ غايَةَ مَا يمكنُهُ، ويجلسُ علَى قدميْهِ.

ويصلِّي:

عُريانًا معَ ثوبٍ مغصوبٍ لمْ يجدْ غيرَهُ.
وفِي حريرٍ ونحوِهِ لعدمِ غيرِهِ.

ولَا يصحُّ نفلُ آبقٍ.

(ومَنْ وجدَ كفايَةَ عورتِهِ: ستَرَهَا) وجوبًا، وترَكَ غيرَهَا؛ لأنَّ ستْرَهَا واجبٌ فِي غيرِ الصّلَاةِ؛ ففيهَا أوْلَى.

١٦٨

(وإلَّا) يجدْ مَا يسترُهَا كلَّهَا؛ بلْ بعضَهَا: (فـ)ـلْيسترِ(١٧) (الفرجَيْنِ)؛ لأنَّهمَا أفحشُ.
(فإنْ لمْ يكفِهمَا)، وكفَى أحدَهمَا: (فالدُّبرُ) أوْلَى؛ لأنَّهُ ينفرجُ فِي الرّكوعِ والسّجودِ.
إلَّا إذَا كَفَتْ منكبَهُ وعَجُزَهُ فقطْ: فيسترُهمَا، ويصلِّي جالسًا.

ويلزمُ العُريانَ تحصيلُ السِّترَةِ: بثمنِ، أوْ أجرةِ مثلِهَا، أوْ زائدٍ يسيرًا.

(وإنْ أُعيرَ سترَةً: لزمَهُ قبولُهَا)؛ لأنَّهُ قادرٌ علَى سترِ عورتِهِ بمَا لَا ضررَ فيهِ،

بخلافِ الهبَةِ؛ للمِنَّةِ،
ولَا يلزمُهُ استعارتُهَا.

(ويصلِّي العارِي) العاجزُ عنْ تحصيلِهَا:

(قاعدًا)، ولَا يتربّعُ، بلْ ينضامُّ؛
(بالإيماءِ)؛
(استحبابًا فيهمَا)؛ أيْ: فِي القعودِ، والإيماءِ بالرّكوعِ والسّجودِ.
فلوْ صلَّى قائمًا وركعَ وسجدَ: جازَ.

(ويكونُ إمامُهُمْ)؛ أيْ: إمامُ العرَاةِ (وَسْطَهُمْ)؛ أيْ: بينَهُمْ، وجوبًا،

١٦٩

مَا لمْ يكونُوا: عُميًا، أوْ فِي ظُلمَةٍ.
(ويصلِّي كلُّ نوعٍ) منْ رجالٍ ونساءٍ (وحْدَهُ) لأنفسِهِمْ، إنِ اتّسعَ محَلُّهُمْ،
(فإنْ شقَّ) ذلكَ: (صلَّى الرّجالُ، واستدبرَهُمُ النّساءُ، ثمَّ عَكَسُوا)؛ فصلَّى النّساءُ واستدبرَهُنَّ الرّجالُ.

(فإنْ وجدَ) المصلِّي عُريانًا (سترَةً قريبَةً) عرفًا، (فِي أثناءِ الصّلَاةِ: سترَ) بهَا عورتَهُ، (وبنَى) علَى مَا مضَى منْ صلاتِهِ،

(وإلَّا) يجدْهَا قريبَةً؛ بلْ وجدَهَا بعيدَةً: (ابتدأَ) الصّلَاةَ بعدَ سترِ عورتِهِ.

وكذَا: مَنْ عَتَقَتْ فيهَا، واحتاجَتْ إليهَا.

ڭ ڭ ڭ

(ويُكرهُ فِي الصّلَاةِ: السَّدْلُ)؛ وهوَ: طرحُ ثوبٍ علَى كتفيْهِ، ولَا يردُّ طرَفَهُ علَى الآخَرِ(١٨).

(و) يُكرهُ فيهَا: (اشتمالُ الصَّمَّاءِ)؛ بأنْ يضطبعَ بثوبٍ ليسَ عليهِ غيرُهُ.

والاضطباعُ: أنْ يجعلَ وسَطَ الرّداءِ تحتَ عاتقِهِ الأيمنِ، وطرفيْهِ علَى عاتقِهِ الأيسرِ.
فإنْ كانَ تحتَهُ ثوبٌ غيرُهُ: لمْ يُكرهُ.

(و) يُكرهُ فِي الصّلاةِ: (تغطيَةُ وجهِهِ، واللِّثامُ علَى فمِهِ وأنفِهِ) بلَا سببٍ؛

١٧٠

لنهيِهِ چ أنْ يغطِّيَ الرّجلُ فاهُ، رواهُ أبُو داودَ(١٩).
وفِي تغطيَةِ الفمِ تشبّهٌ بفعلِ المجوسِ عندَ عبادتِهِمُ النّيرانَ.

(و) يُكرهُ فيهَا:

(كَفُّ كُمِّهِ)؛ أيْ: أنْ يكفَّهُ عنِ السّجودِ معَهُ،
(ولَفُّهُ)؛ أيْ: لفُّ كمِّهِ، بلَا سببٍ؛
لقولِهِ چ : «ولَا أَكُفَّ شعرًا ولَا ثوبًا»، متّفقٌ عليهِ(٢٠).

(و) يُكرهُ فيهَا: (شدُّ وَسَطِهِ كَزُنّارٍ)؛ أيْ: بمَا يشبِهُ شَدَّ الزُّنّارِ؛ لمَا فيهِ مِنَ التّشبّهِ بأهلِ الكتابِ؛ وفي الحديثِ(٢١): «مَنْ تشبّهَ بقومٍ؛ فهوَ منهُمْ»، رواهُ أحمدُ وغيرُهُ بإسنادٍ صحيحٍ(٢٢).

ويُكرهُ للمرأةِ: شدُّ وسَطِهَا فِي الصّلاةِ مطلقًا.

١٧١

ولَا يُكرهُ للرّجلِ بمَا لَا يشبِهُ الزُّنّارَ.

ڭ ڭ ڭ

(وتحرمُ الخُيَلاءُ فِي ثوبٍ وغيرِهِ)؛ منْ عمامَةٍ وغيرِهَا؛ فِي الصّلاةِ وخارجِهَا؛ فِي غيرِ الحربِ؛ لقولِهِ چ : «مَنْ جرَّ ثوبَهُ خُيَلاءَ، لمْ ينظرِ اللهُ إليهِ»، متّفقٌ عليهِ(٢٣).

ويجوزُ الإسبالُ منْ غيرِ خُيَلاءَ للحاجَةِ.

(و) يحرمُ (التّصويرُ)؛ أيْ: علَى صورَةِ حيوانٍ؛ لحديثِ التّرمذِيِّ وصحَّحَهُ: «نهَى رسولُ اللهِ چ عنِ الصّورَةِ فِي البيْتِ، وأنْ تُصنعَ»(٢٤).

وإنْ أزيلَ مِنَ الصّورَةِ مَا لَا تبقَى معَهُ حياةٌ: لمْ يُكرهْ.

(و) يحرمُ (استعمالُهُ)؛ أيِ: المُصوَّرِ علَى الذّكرِ والأنثَى فِي: لبسٍ، وتعليقٍ، وسَترِ جُدُرٍ.

لَا: افتراشُهُ، وجعلُهُ مِخَدًّا.

(ويحرُمُ) علَى الذّكرِ: (استعمالُ منسوجٍ) بذهبٍ أوْ فضَّةٍ، (أوِ) استعمالُ (مُمَوَّهٍ بذهبٍ) أوْ فضَّةٍ -غيرِ مَا يأتِي فِي الزّكَاةِ منْ أنواعِ الحُلِيِّ(٢٥)- (قبلَ استحالتِهِ)؛

١٧٢

فإنْ تغيّرَ لونُهُ، ولمْ يحصلْ مِنهُ شيءٌ بعرضِهِ علَى النّارِ: لمْ يحرمْ؛ لعدمِ السّرفِ والخُيَلاءِ.

(و) تحرمُ:

(ثيابُ حريرٍ، و) يحرمُ (مَا)؛ أيْ: ثوبٌ (هوَ)؛ أيِ: الحريرُ (أكثرُهُ ظهورًا) ممَّا نُسجَ معَهُ،
(علَى: الذّكورِ)، والخَنَاثَى -دونَ النّساءِ-:
لبسًا بلَا حاجَةٍ، وافتراشًا، واستنادًا، وتعليقًا، وكتابَةَ مهرٍ، وسترَ جُدُرٍ -غيرِ الكعبَةِ المشرَّفَةِ-؛ لقولِهِ چ : «لَا تلبَسُوا الحريرَ؛ فإنَّهُ مَنْ لبِسَهُ فِي الدّنيَا، لمْ يلبَسْهُ فِي الآخرَةِ»، متّفقٌ عليهِ(٢٦).
وإذَا فَرشَ فوقَهُ حائلًا صفيقًا: جازَ الجلوسُ عليهِ، والصّلَاةُ.

(لَا:

إذَا استويَا) -أيِ: الحريرُ ومَا نُسجَ معَهُ- ظهورًا،
ولَا الخَزُّ؛ وهوَ: مَا سُدِيَ بالإِبْرِيسَمِ، وأُلحِمَ بصوفٍ أوْ قطنٍ؛ ونحوِهِ،
(أوْ) لُبسُ الحريرِ الخالصِ: (لضرورَةٍ، أوْ حِكَّةٍ، أوْ مرضٍ)، أوْ قملٍ، (أوْ حربٍ(٢٧)) ولوْ بلَا حاجَةٍ،

١٧٣

(أوْ) كانَ الحريرُ (حشوًا) لجِبابٍ أوْ فُرُشٍ:
فلَا يحرمُ؛ لعدمِ الفخرِ والخُيَلاءِ،
بخلافِ البطانَةِ.

ويحرُمُ:

إلباسُ صبِيٍّ مَا يحرمُ علَى رجلٍ،
وتشبُّهُ رجلٍ بأنثَى فِي لباسٍ وغيرِهِ،
وعكسُهُ.

(أوْ كانَ) الحريرُ: (عَلَمًا) -وهوَ: طرازُ الثّوبِ- (أربعَ أصابعَ فمَا دونُ،

أوْ) كانَ (رِقاعًا،

أوْ لَبِنَةَ جَيبٍ)؛ وهيَ: الزِّيقُ،

(وسِجْفَ فِراءٍ)، جمعُ فروٍ(٢٨); ونحوِهَا ممَّا يُسجَفُ:

فكلُّ ذلكَ يُباحُ مِنَ الحريرِ، إذَا كانَ قدرَ أربعِ أصابعَ فأقلَّ؛ لمَا روَى مسلمٌ عنْ عمرَ ڔ : «أنَّ النّبيَّ چ نهَى عنْ لُبسِ الحريرِ، إلَّا موضعَ إصبَعَيْنِ، أوْ ثلاثَةٍ، أوْ أربعَةٍ»(٢٩).

ويُباحُ أيضًا:

كيسُ مصحفٍ،

١٧٤

وخياطَةٌ بهِ،
وأزرارٌ.

(ويُكرهُ المُعصفَرُ) فِي غيرِ إحرامٍ.

(و) يُكرهُ (المُزعفَرُ للرّجالِ)؛ لأنَّهُ چ : نهَى الرّجالَ عنِ التّزعفُرِ، متّفقٌ عليهِ(٣٠).

ويُكرهُ:

الأحمرُ الخالصُ،
والمشْيُ بنعلٍ واحدةٍ(٣١)،
وكونُ ثيابِهِ فوقَ نصفِ ساقِهِ أوْ تحتَ كعبِهِ، بلَا حاجَةٍ.
وللمرأةِ زيادَةٌ إلَى ذراعٍ.

ويُكرهُ:

لُبسُ الثّوبِ الَّذِي يصفُ البشَرَةَ للرّجلِ والمرأَةِ،
وثوبُ الشُّهرَةِ؛ وهوَ: مَا يُشتهرُ بهِ عندَ النّاسِ، ويُشارُ إليهِ بالأصابعِ.

ڭ ڭ ڭ

(ومِنهَا)؛ أيْ: منْ شروطِ الصّلاةِ:

(اجتنابُ النّجاسَةِ(٣٢))؛ -حيثُ لمْ يُعْفَ عنْهَا-؛

١٧٥

بدنَ(٣٣) المصلِّي،
وثوبَهُ،
وبقعتَهُمَا(٣٤).
وعدمُ حملِهَا؛
لحديثِ: «تنزّهُوا مِنَ البولِ؛ فإنَّ عامَّةَ عذابِ القبرِ منهُ»(٣٥)،
وقولِهِ تعالَى: {وَثِيَابَكَ فَطَهِّرۡ} [المدثر:٤].

(فمَنْ حملَ نجاسَةً لَا يُعفَى عنْهَا) -ولوْ بقارورَةٍ-: لمْ تصحَّ صلاتُهُ.

فإنْ كانتْ معفُوًّا عنْهَا؛ كمَنْ حملَ مستجمِرًا، أوْ حيوانًا طاهرًا: صحَّتْ صلاتُهُ.

(أوْ لاقاهَا)؛ أيْ: لاقَى نجاسَةً لَا يُعفَى عنْهَا؛ (بثوبِهِ، أوْ بدنِهِ: لمْ تصحَّ

١٧٦

صلاتُهُ)؛ لعدمِ اجتنابِهِ النّجاسَةَ.

وإنْ مسَّ ثوبُهُ ثوبًا أوْ حائطًا نجسًا -لمْ يستندْ إليهِ-، أوْ قابلَهَا راكعًا أوْ ساجدًا -ولمْ يلاقِهَا-: صحَّتْ.

(وإنْ:

طَيّنَ أرضًا نجسةً،
أوْ فرشَهَا طاهرًا) صفيقًا،
أوْ بسطَهُ علَى حيوانٍ نجسٍ،
أوْ صلَّى علَى بساطٍ باطنُهُ فقطْ نجسٌ:
(كُرهَ) لهُ ذلكَ؛ لاعتمادِهِ علَى مَا لَا تصحُّ الصّلَاةُ عليهِ،
(وصحَّتْ)؛ لأنَّهُ ليسَ حاملًا للنّجاسَةِ، ولَا مباشرًا لهَا.

(وإنْ كانتِ) النّجاسَةُ (بطرفِ مُصَلًّى متّصلٍ: صحَّتِ) الصّلَاةُ علَى الطّاهرِ، ولوْ تحرَّكَ النّجسُ بحركتِهِ.

وكذَا لوْ كانَ تحتَ قدمِهِ حبلٌ مشدودٌ فِي نجاسَةٍ، ومَا يصلِّي عليهِ مِنهُ طاهرٌ؛

(إنْ لمْ) يكنْ متعلِّقًا بهِ -بيدِهِ(٣٦)، أوْ وسَطِهِ- بحيثُ (يَنجَرُّ) معَهُ (بمشيِهِ): فلَا تصحُّ؛ لأنَّهُ مستتبِعٌ لهَا؛ فهوَ كحاملهَا.
وإنْ كانَ سفينَةً كبيرَةً، أوْ حيوانًا كبيرًا لَا يقدرُ علَى جرِّهِ إذَا استعصَى عليهِ: صحَّتْ؛ لأنَّهُ ليسَ بمستتبِعٍ لهَا.

١٧٧

(ومنْ رأَى عليهِ نجاسَةً بعدَ صلاتِهِ) و(٣٧) (جهِلَ كونَهَا)؛ أيِ: النّجاسَةِ (فيهَا)؛ أيْ: فِي الصّلاةِ: (لمْ يُعدْ)هَا؛ لاحتمالِ حدوثِهَا بعدَهَا؛ فلَا تبطلُ بالشّكِّ.

(وإنْ علمَ أنّهَا)؛ أيِ: النّجاسَةَ (كانتْ فيهَا)؛ أيْ: فِي الصّلاةِ، (لكنْ جهِلَهَا، أوْ نسيَهَا: أعادَ)؛ كمَا لوْ صلَّى محْدِثًا ناسيًا.

(ومنْ: جُبِرَ عظمُهُ بـ)ـعظمٍ (نجسٍ)، أوْ خِيطَ جُرحُهُ بخيطٍ نجسٍ، وصحَّ:

(لمْ يجبْ قلعُهُ معَ الضّررِ) بفواتِ نفسٍ، أوْ عضوٍ، أوْ مرضٍ،
ولَا يتيمّمُ لهُ إنْ غطّاهُ اللّحمُ.
وإنْ لمْ يخفْ ضررًا: لزمَهُ قلعُهُ.

(ومَا سقطَ مِنهُ)؛ أيْ: منْ آدمِيٍّ (منْ عضوٍ، أوْ سنٍّ: فـ)ـهوَ (طاهرٌ)، أعادَهُ أوْ لمْ يُعدْهُ؛ لأنَّ مَا أُبينَ منْ حَيٍّ كمَيتَتِهِ، وميتَةُ الآدمِيِّ طاهرَةٌ.

وإنْ جعلَ موضعَ سِنِّهِ سنَّ شَاةٍ مذكَّاةٍ: فصلاتُهُ معَهُ صحيحَةٌ، ثبتَتْ، أوْ لمْ تثبتْ.
ووصلُ المرأَةِ شعرَهَا بشعرٍ: حرامٌ، ولَا بأسَ بوصلِهِ بقَراملَ -وهيَ: الأعْقِصَةُ-،
وتركُهَا أفضلُ.
ولَا تصحُّ الصّلَاةُ إنْ كانَ الشّعرُ نجسًا.

ڭ ڭ ڭ

١٧٨

(ولَا تصحُّ الصّلَاةُ) بلَا عذرٍ فرضًا كانتْ أوْ نفلًا -غيرَ صلَاةِ جنازَةٍ-:

(فِي مقبَرةٍ) بتثليثِ الباءِ.
ولَا يضرُّ: قبرانِ، ولَا مَا دُفِنَ بدارِهِ.
(و) لَا فِي (حُشٍّ) -بضمِّ الحاءِ وفتحِهَا- وهوَ: المرحاضُ.
(و) لَا فِي (حمّامٍ): داخلِهِ، وخارجِهِ، وجميعِ مَا يتبعُهُ فِي البيعِ.
(وأعطانِ إبلٍ) -واحدُهَا عطَنٌ، بفتحِ الطّاءِ؛ وهيَ: المعاطنُ جمعَ معطِنٍ، بكسرِ الطّاءِ- وهيَ: مَا تقيمُ فيهَا، وتأوِي إليهَا.
(و) لَا فِي: (مغصوبٍ).
ومجزرَةٍ،
ومزبلَةٍ،
وقارعَةِ طريقٍ.
(و) لَا فِي (أسطحتِهَا)؛ أيْ: أسطحَةِ تلكَ المواضعِ، وسطحِ نهرٍ.
والمنعُ فيمَا ذُكرَ تعبُّدِيٌّ؛ لمَا روَى ابنُ ماجهْ والتّرمذِيُّ عنِ ابنِ عمرَ ژ : «أنَّ رسولَ اللهِ چ نهَى أنْ يُصلَّى فِي سبعِ مواطنَ: المزبلَةِ، والمجزرَةِ، والمقبرَةِ، وقارعَةِ الطّريقِ، وفِي الحمّامِ، وفِي معاطنِ الإبلِ، وفوقَ ظهرِ بيْتِ اللهِ(٣٨)»(٣٩).

١٧٩

(وتصحُّ) الصّلَاةُ (إليهَا)؛ أيْ: إلَى تلكَ الأماكنِ، معَ الكراهَةِ؛ إنْ لمْ يكنْ حائلٌ.

وتصحُّ صلَاةُ:

الجنازَةِ،
والجمعَةِ،
والعيدِ؛
ونحوِهَا،
بطريقٍ لضرورَةٍ،
وغصبٍ.

وتصحُّ الصّلَاةُ علَى راحلَةٍ بطريقٍ، وفِي سفينَةٍ، ويأتِي(٤٠).

(ولَا تصحُّ الفريضَةُ فِي الكعبَةِ، ولَا فوقَهَا)، والحِجرُ مِنهَا.

وإنْ وقفَ علَى منتهاهَا؛ بحيثُ لمْ يبقَ وراءَهُ شيءٌ مِنهَا، أوْ وقفَ خارجَهَا وسجدَ فيهَا: صحَّتْ؛ لأنَّهُ غيرُ مستدبِرٍ لشيءٍ مِنهَا.

(وتصحُّ النّافلَةُ)، والمنذورَةُ فيهَا، وعليهَا؛ (باستقبالِ شاخصٍ مِنهَا)؛ أيْ: معَ استقبالِ شاخصٍ مِنَ الكعبَةِ؛

١٨٠

فلوْ صلَّى إلَى جهَةِ البابِ، أوْ علَى ظهرِهَا، ولَا شاخصٌ متّصلٌ بهَا:
لمْ تصحَّ، ذكرَهُ فِي المغنِي والشّرحِ عنِ الأصحابِ(٤١)؛ لأنَّهُ غيرُ مستقبِلٍ لشيءٍ مِنهَا.
وقالَ فِي التّنقيحِ: «اختارَهُ الأكثرُ»(٤٢).
وقالَ فِي المغنِي: «الأوْلَى أنَّهُ لَا يُشترطُ؛ لأنَّ الواجبَ: استقبالُ موضعِهَا وهوائِهَا، دونَ حيطانِهَا؛ ولهذَا تصحُّ علَى أبِي قُبَيسٍ، وهوَ أعلَى مِنهَا»(٤٣).
وقدّمَهُ فِي التّنقيحِ، وصحَّحَهُ فِي تصحيحِ الفروعِ ، قالَ فِي الإنصافِ : «وهوَ المذهبُ علَى مَا اصطلحناهُ»(٤٤).

ويُستحبُّ نفلُهُ فِي الكعبَةِ بينَ الأُسطُوانتَيْنِ، وِجَاهَهُ إذَا دخلَ؛ لفعلِهِ چ (٤٥).

ڭ ڭ ڭ

(ومِنهَا)؛ أيْ: منْ شروطِ الصّلاةِ: (استقبالُ القبلَةِ)؛ أيِ: الكعبَةِ، أوْ جهتِهَا(٤٦).

١٨١

سُمِّيَتْ قبلَةً؛ لإقبالِ النّاسِ عليهَا.
قالَ تعالَى: {فَوَلِّ وَجۡهَكَ شَطۡرَ ٱلۡمَسۡجِدِ ٱلۡحَرَامِ} [البقرة:١٤٤].

(فلَا تصحُّ) الصّلَاةُ (بدونِهِ)؛ أيْ: بدونِ الاستقبالِ؛

(إلَّا: لعاجزٍ)؛ كالمربوطِ لغيرِ القبلَةِ، والمصلوبِ، وعندَ اشتدادِ الحربِ،

(و) إلَّا: (لمتنفّلٍ(٤٧)،

راكبٍ،
سائرٍ) لَا نازلٍ،
(فِي سفرٍ)، مباحٍ، طويلٍ أوْ قصيرٍ،
إذَا كانَ يقصدُ جهَةً معيّنَةً: فلهُ أنْ يتطوّعَ علَى راحلتِهِ حيثُمَا توجّهَتْ بهِ.
(ويلزمُهُ افتتاحُ الصّلَاةِ) بالإحرامِ -إنْ أمكنَهُ- (إليهَا)؛ أيْ: إلَى القبلَةِ؛ بالدّابَّةِ، أوْ بنفسِهِ.
ويركعُ ويسجدُ، إنْ أمكنَ بلَا مشقَّةٍ، وإلَّا: فإلَى جهَةِ سيرِهِ، ويومئُ بهِمَا، ويجعلُ سجودَهُ أخفضَ.
وراكبُ المِحَفَّةِ الواسعَةِ، والسّفينَةِ، والرّاحلَةِ الواقفَةِ: يلزمُهُ الاستقبالُ فِي كلِّ صلاتِهِ.

١٨٢

(و) إلَّا: لمسافرٍ (ماشٍ)؛ قياسًا علَى الرّاكبِ،

(ويلزمُهُ)؛ أيِ: الماشِيَ: (الافتتاحُ) إليهَا، (والرّكوعُ والسّجودُ إليهَا)؛ أيْ: إلَى القبلَةِ؛ لتيسُّرِ ذلكَ عليهِ.
وإنْ داسَ النّجاسَةَ عمدًا: بطَلتْ،
وإنْ داسهَا مركوبُهُ: فلَا.

وإنْ:

لمْ يُعذرْ مَنْ عدلَتْ بهِ دابّتُهُ، أوْ عدلَ؛
إلَى غيرِ القبلَةِ،
عنْ جهَةِ سيرِهِ،
معَ علمِهِ،
أوْ عُذِرَ، وطالَ عدولُهُ عرفًا:
بطَلتْ.

ڭ ڭ ڭ

(وفرضُ مَنْ قَرُبَ مِنَ القبلَةِ)؛ أيِ: الكعبَةِ، وهوَ:

مَنْ أمكنَهُ معاينتُهَا،
أوِ الخبرُ عنْ يقينٍ:
(إصابَةُ عينِهَا) ببدنِهِ كلِّهِ؛ بحيثُ لَا يخرجُ شيءٌ مِنهُ عنِ الكعبَةِ، ولَا يضرُّ علوٌّ ولَا نزولٌ.

١٨٣

(و) فرضُ (مَنْ بَعُدَ) عنِ الكعبَةِ: استقبالُ (جهتِهَا)؛ فلَا يضرُّ التّيامنُ ولَا التّياسرُ اليسيرانِ عرفًا،

إلَّا مَنْ كانَ بمسجدِهِ چ ؛ لأنَّ قبلتَهُ متيقَّنَةٌ.

(فإنْ:

أخبرَهُ) بالقبلَةِ:
مكلّفٌ،
(ثقَةٌ)،
عدلٌ ظاهرًا وباطنًا،
(بيقينٍ):
عمِلَ بهِ، حرًّا كانَ أوْ عبدًا، رجلًا كانَ أوِ امرأَةً.
(أوْ وجدَ محاريبَ إسلاميَّةً:
عمِلَ بهَا)؛ لأنَّ اتّفاقَهُمْ عليهَا معَ تَكرارِ الأعصارِ إجماعٌ عليهَا؛ فلَا تجوزُ مخالفتُهَا، حيثُ عَلِمَهَا للمسلمِينَ،
ولَا ينحرفُ.

(ويُستدلُّ عليهَا فِي السّفرِ بالقُطْبِ)، وهوَ أثبتُ أدلّتِهَا؛ لأنَّهُ لَا يزولُ عنْ مكانِهِ إلَّا قليلًا.

وهوَ نجمٌ خفِيٌّ شَمالِيٌّ، وحولَهُ أنجمٌ دائرَةٌ كفراشَةِ الرّحَى؛ فِي أحدِ طرفيهَا الجَدْيُ، والآخرِ الفرقدانِ، يكونُ وراءَ ظهرِ المصلِّي بالشّامِ، وعلَى عاتقِهِ الأيسرِ بمِصرَ.

١٨٤

(و) يُستدلُّ عليهَا: بـ(ـالشّمسِ، والقمرِ، ومنازلِهمَا)؛ أيْ: منازلِ الشّمسِ والقمرِ، تطلُعُ(٤٨) مِنَ المشرقِ، وتغربُ بالمغربِ.

ويُستحبُّ تعلُّمُ أدلَّةِ القبلَةِ، والوقْتِ.

فإنْ دخلَ الوقْتُ وخفيَتْ عليهِ: لزمَهُ.
ويقلِّدُ إنْ ضاقَ الوقْتُ.

ڭ ڭ ڭ

(وإنِ اجتهدَ مجتهدانِ فاختلفَا جهَةً:

لمْ يتْبعْ أحدُهمَا الآخَرَ)، وإنْ كانَ أعلمَ مِنهُ،
ولَا يقتدِي بهِ؛ لأنَّ كلًّا منهُمَا يعتقدُ خطأَ الآخَرِ.
(ويَتْبَعُ المقلِّدُ) لجهلٍ أوْ عمًى: (أوثقَهمَا)؛ أيْ: أعلمَهمَا، وأصدقَهمَا، وأشدَّهمَا تحرّيًّا لدينِهِ (عندَهُ)؛ لأنَّ الصّوابَ إليهِ أقربُ؛
فإنْ تساويَا: خُيِّرَ.
وإذَا قلّدَ اثنيْنِ: لمْ يرجِعْ برجوعِ أحدِهمَا.

(ومَنْ صلَّى:

بغيرِ اجتهادٍ) إنْ كانَ يُحسنُهُ،
(ولَا تقليدٍ) إنْ لمْ يُحسنِ الاجتهادَ:

١٨٥

(قضَى) -ولوْ أصابَ- (إنْ وجدَ مَنْ يقلّدُهُ).
فإنْ لمْ يجدْ أعمَى أوْ جاهلٌ مَنْ يقلّدُهُ؛ فتحرَّيَا وصَلَّيَا: فلَا إعادَةَ(٤٩).

وإنْ:

صلَّى بصيرٌ حضرًا فأخطأَ،
أوْ صلَّى أعمَى بلَا دليلٍ؛ مِنْ لمسِ محرابٍ أوْ نحوِهِ، أوْ خبرِ ثقَةٍ:
أعادَا.

(ويجتهدُ العارفُ بأدلَّةِ القبلَةِ لكلِّ صلَاةٍ)؛ لأنَّهَا واقعَةٌ متجدّدَةٌ؛ فتستدعِي طلبًا جديدًا(٥٠).

(ويصلِّي بـ)ـالاجتهادِ (الثّانِي)؛ لأنَّهُ ترجّحَ فِي ظنِّهِ، ولوْ كانَ فِي صلَاةٍ، ويبنِي.
(ولَا يقضِي مَا صلَّى بـ)ـالاجتهادِ (الأوّلِ)؛ لأنَّ الاجتهادَ لَا ينقضُ الاجتهادَ.

ومَنْ أُخبرَ فيهَا بالخطأِ يقينًا: لزمَ قَبولُهُ.

وإنْ لمْ يظهرْ لمجتهدٍ جهَةٌ فِي السّفرِ: صلَّى علَى حسَبِ حالِهِ.

ڭ ڭ ڭ

١٨٦

(ومِنهَا)؛ أيْ: منْ شروطِ الصّلاةِ: (النِّيَّةُ)، وبهَا تمَّتِ الشّروطُ.

وهيَ لغةً: القصدُ، وهوَ: عزمُ القلبِ علَى الشّيءِ.
وشرعًا: العزمُ علَى فعلِ العبادَةِ تقرّبًا إلَى اللهِ تعالَى.
ومحلُّهَا: القلبُ.
والتّلفّظُ بهَا: ليسَ بشرطٍ؛ إذِ الغرضُ جعلُ العبادَةِ للهِ تعالَى.
وإنْ سبقَ لسانُهُ إلَى غيرِ مَا نواهُ: لمْ يضرَّ.

(فيجبُ أنْ ينوِيَ عينَ صلَاةٍ معيّنَةٍ) فرضًا كانتْ؛ كالظُّهرِ والعصرِ، أوْ نفلًا؛ كالوترِ والسّنَّةِ الرّاتبَةِ؛ لحديثِ: «إنّمَا الأعمالُ بالنّيّاتِ»(٥١).

(ولَا يُشترطُ:

فِي الفرضِ) أنْ ينويَهُ فرضًا؛ فتكفِي نيَّةُ الظُّهرِ؛ ونحوِهِ.
(و) لَا فِي (الأداءِ،
و) لَا فِي (القضاءِ) نيّتُهمَا؛
لأنَّ التّعيِينَ يُغنِي عنْ ذلكَ.
ويصحُّ قضاءٌ بنيَّةِ أداءٍ، وعكسُهُ، إذَا بانَ خلافَ ظنِّهِ.

(و) لَا يُشترطُ: فِي (النّفلِ، والإعادَةِ)؛ أيِ: الصّلَاةِ المعادَةِ: (نيّتُهُنَّ)؛

فلَا يُعتبرُ أنْ ينوِيَ الصّبِيُّ الظُّهرَ نفلًا،
ولَا أنْ ينوِيَ الظُّهرَ مَنْ أعادَهَا معادةً،

١٨٧

كمَا لَا تُعتبرُ نيَّةُ الفرضِ، وأَوْلَى.

ولَا تُعتبرُ:

إضافَةُ الفعلِ إلَى اللهِ تعالَى فيهَا، ولَا فِي باقِي العباداتِ.
ولَا عددُ الرّكعاتِ.

ومَنْ عليهِ ظُهرانِ: عيّنَ السّابقَةَ؛ لأجلِ التّرتيبِ.

ولَا يمنعُ صحّتَهَا: قصدُ تعليمِهَا؛ ونحوِهِ.

(وينوِي معَ التّحريمَةِ)؛ لتكُونَ النِّيَّةُ مقارِنَةً للعبادَةِ.

(ولهُ تقديمُهَا)؛ أيِ: النِّيَّةِ (عليهَا)؛ أيْ: علَى تكبيرَةِ الإحرامِ،
(بزمنٍ يسيرٍ) عرفًا،
إنْ وُجِدَتِ النِّيَّةُ (فِي الوقْتِ)؛ أيْ: وقْتِ المؤدَّاةِ والرّاتبَةِ،
مَا لمْ يفسخْهَا.

(فإنْ:

قطعَهَا فِي أثناءِ الصّلَاةِ،
أوْ تردّدَ) فِي فسخِهَا:
(بطَلتْ)؛ لأنَّ استدامَةَ النِّيَّةِ شرطٌ، ومعَ الفسخِ أوِ التردّدِ لَا يبقَى مستديمًا.
وكذَا لوْ علّقَهُ علَى شرطٍ.
لَا إنْ عزمَ علَى فعلِ محظورٍ قبلَ فعلِهِ.

١٨٨

وإذَا شكَّ فيهَا فِي النِّيَّةِ(٥٢) أوِ التّحريمَةِ: استأنفَهَا.

وإنْ ذكرَ قبلَ قطعِهَا؛
فإنْ لمْ يكنْ أتَى بشيءٍ منْ أعمالِ الصّلَاةِ: بنَى،
وإنْ عمِلَ معَ الشّكِّ عملًا: استأنفَ.

وبعدَ الفراغِ: لَا أثرَ للشّكِّ.

(وإنْ قلبَ منفردٌ)، أوْ مأمومٌ (فرضَهُ نفلًا فِي وقتِهِ المتّسعِ: جازَ)؛ لأنَّهُ إكمالٌ فِي المعنَى؛ كنقضِ المسجدِ للإصلاحِ.

لكنْ يُكرهُ لغيرِ غرضٍ صحيحٍ؛ مثلَ: أنْ يُحْرِمَ منفردًا فيريدُ الصّلَاةَ فِي جماعَةٍ.

ونصُّ أحمدَ -فيمَنْ صلَّى ركعَةً منْ فريضَةٍ منفردًا، ثمَّ حضرَ الإمامُ وأقيمَتِ الصّلَاةُ: يقطعُ صلاتَهُ، ويدخلُ معَهُمْ(٥٣)-: يتخرّجُ(٥٤) مِنهُ: قطعُ النّافلَةِ بحضورِ الجماعَةِ؛ بطريقِ الأَوْلَى.

(وإنِ انتقلَ بنيَّةٍ) منْ غيرِ تحريمَةٍ (منْ فرضٍ إلَى فرضٍ) آخرَ: (بطَلَا)؛ لأنَّهُ قطعَ نيّةَ الأوّلِ(٥٥)، ولمْ ينوِ الثّانيَ(٥٦) منْ أوّلِهِ.

وإنْ نوَى الثّانِيَ منْ أوّلِهِ بتكبيرَةِ إحرامٍ: صحَّ.

١٨٩

وينقلبُ نفلًا مَا بانَ عدمُهُ؛

كفائتَةٍ فلمْ(٥٧) تكنْ،
وفرضٍ لمْ يدخلْ وقتُهُ.

(ويجبُ) للجماعَةِ:

(نيَّةُ الإمامَةِ) للإمامِ(٥٨)،
(و) نيَّةُ المأمومِ (الائتمامَ)؛
لأنَّ الجماعَةَ يتعلّقُ بهَا أحكامٌ، وإنّمَا يتميّزانِ بالنِّيَّةِ؛ فكانَتْ شرطًا،
رجلًا كانَ المأمومُ أوِ امرأَةً.

وإنِ اعتقدَ كلٌّ منهُمَا أنَّهُ إمامُ الآخَرِ، أوْ مأمومُهُ: فسدَتْ صلاتُهمَا.

كمَا لوْ:

نوَى إمامَةَ مَنْ لَا يصحُّ أنْ يؤمَّهُ،
أوْ شكَّ فِي كونِهِ إمامًا، أوْ مأمومًا.

ولَا يُشترطُ تعيينُ الإمامِ، ولَا المأمومِ.

ولَا يضرُّ جهلُ المأمومِ مَا قرأَ بهِ إمامُهُ.

وإنْ نوَى زيدٌ الائتمامَ(٥٩) بعمرٍو، ولمْ ينْوِ عمرٌو الإمامَةَ: صحَّتْ صلَاةُ عمرٍو وحْدَهُ.

وتصحُّ نيَّةُ الإمامَةِ: ظانًّا حضورَ مأمومٍ،

١٩٠

لَا شاكًّا.

(وإنْ نوَى المنفردُ الائتمامَ) فِي أثناءِ الصّلَاةِ: (لمْ يصحَّ)؛ لأنَّهُ لمْ ينْوِ الائتمامَ فِي ابتداءِ الصّلَاةِ، سواءٌ صلَّى وحدَهُ ركعَةً أوْ لَا؛ فرضًا كانتِ الصّلَاةُ أوْ نفلًا.

(كـ)ـمَا لَا تصحُّ (نيَّةُ إمامتِهِ) فِي أثناءِ الصّلَاةِ إنْ كانتْ (فرضًا)؛ لأنَّهُ لمْ ينْوِ الإمامَةَ فِي ابتداءِ الصّلَاةِ.

ومقتضاهُ:
أنَّهُ يصحُّ فِي النّفلِ، وقدّمَهُ فِي المقنعِ والمحرَّرِ(٦٠) وغيرِهمَا؛ لأنَّهُ چ قامَ يتهجّدُ وحْدَهُ؛ فجاءَ ابنُ عبّاسٍ ژ فأحرمَ معَهُ فصلَّى بهِ النّبيُّ چ ، متّفقٌ عليهِ(٦١).
واختارَ الأكثرُ: لَا يصحُّ فِي فرضٍ، ولَا نفلٍ؛ لأنَّهُ لمْ ينْوِ الإمامَةَ فِي الابتداءِ، وقدّمَهُ فِي التّنقيحِ، وقطعَ بهِ فِي المنتهَى(٦٢).

(وإنِ انفردَ)؛ أيْ: نوَى الانفرادَ (مؤتمٌّ:

بلَا عذرٍ)؛ كمرضٍ، وغلبَةِ نُعاسٍ، وتطويلِ إمامٍ: (بطَلتْ) صلاتُهُ؛ لتركِهِ متابعَةَ إمامِهِ.
ولعذرٍ: صحَّتْ.

١٩١

فإنْ فارقَهُ فِي ثانيةِ جمعةٍ لعذرٍ: أتَّمهَا جمعَةً.

(وتبطلُ صلَاةُ مأمومٍ ببطلانِ صلَاةِ إمامِهِ)، لعذرٍ أوْ غيرِهِ.

(فلَا استخلافَ)؛ أيْ: فليسَ للإمامِ أنْ يستخلفَ مَنْ يُتمُّ بهِمْ، إنْ سبقَهُ الحدثُ.

ولَا تبطلُ صلَاةُ إمامٍ ببطلانِ صلَاةِ مأمومٍ، ويُتمُّهَا منفردًا.

(وإنْ أحرمَ إمامُ الحَيِّ)؛ أيِ: الرّاتبُ (بمَنْ)؛ أيْ: بمأمومِينَ (أحرمَ بهم(٦٣) نائبُهُ) لغَيبتِهِ، وبنَى علَى صلَاةِ نائبِهِ، (وعادَ) الإمامُ (النّائبُ مؤتمًّا: صحَّ)؛ لأنَّ أبَا بكرٍ ڔ صلَّى؛ فجاءَ النّبيُّ چ والنّاسُ فِي الصّلاةِ؛ فتخلّصَ حتَّى وقفَ فِي الصّفِّ، وتقدّمَ فصلَّى بهِمْ، متّفقٌ عليهِ(٦٤).

وإنْ سُبِقَ اثنانِ فأكثرُ ببعضِ الصّلَاةِ:

فائتمَّ أحدُهمَا بصاحبِهِ فِي قضاءِ مَا فاتَهمَا،
أوِ ائتمَّ مقيمٌ بمثلِهِ إذَا سلّمَ إمامٌ مسافرٌ:
صحَّ.

ڭ ڭ ڭ

(١) علّقه ابن حزم (٢/٢٣٩) عن إبراهيم بن المنذر الحزامي عن عمه الضحاك بن عثمان أن عمر بن الخطاب ڔ ، فذكره.

(٢) هكذا في جميع النسخ المعتمدة وغيرها التي بين أيدينا، وقال ابن قاسم: (وقال بعضهم صوابه: وهو ما في حديث جبريل) [حاشية الروض ١/٤٦٢]، والمثبت هو الموافق لما في شرح المنتهى، لابن النجار (١/ ٤٨٨)، كما أنه الأقرب لما في المبدع (١/ ٢٩٤)، وكشاف القناع (٢/ ٨٢).

(٣) أخرجه أحمد (١/٣٣٣)، وأبو داود (٣٩٣)، والترمذي (١٤٩) من حديث ابن عباس ژ .

صححه ابن خزيمة (٣٢٥)، والحاكم (١/١٩٣)، وابن عبد البر في التمهيد (انظر: موسوعة شروح الموطأ ١/٢٤-٢٥) وقال: (لا يوجد هذا اللفظ: «ووقت الأنبياء قبلك» إلا في هذا الإسناد) يعني حديث ابن عباس.

(٤) في (الأصل) بدون قوله: «إذا أحدث».

(٥) أخرجه أحمد (٢/٣٠٨)، والبخاري (٦٩٥٤) واللفظ له، ومسلم (٢٢٥) من حديث أبي هريرة ڔ .

(٦) أي عند قوله: «من شروط الصلاة: (اجتناب النجاسة)؛ حيث لم يعف عنها..» في (ص١٧٤).

(٧) أخرجه البخاري (٥٣٨) من حديث أبي سعيد الخدري ڔ .

(٨) أي عند قوله: «(وإلَّا) بأنْ أحرمُوا بِهَا فِي الوقْتِ: فـ(ـجمعَةٌ)» في (ص٣٤٦).

(٩) في (د، ع): «الطاهرة»، وفي (ب، ز): «طاهرة»، وجاء في هامش (س): «حاشية: قوله: (طاهر) هو الصواب، وإثبات الهاء فيها وفي (طالق) لحنٌ».

(١٠) في (ز): «صغير»، وجاء في هامشها: «قوله: (صغير) في نسخة: (صبي) وهي قاصرة».

(١١) في (ب، د): «يتضرر».

(١٢) في (ز): «تأخيرها».

(١٣) انظر: الاستذكار (٢/١٩٧).

(١٤) أي عند قوله: «(وعورَةُ: رجلٍ) ومن بلغ عشرًا..» في (ص١٦٥).

(١٥) في (ز): «وفي».

(١٦) أخرجه البخاري (٣٥٩)، ومسلم (٥١٦) بلفظ: (عاتقيه)، واختلفت نسخ البخاري في الإفراد والتثنية، وأخرجه أحمد (٢/٢٤٣) واللفظ له.

(١٧) في (ز): «يستر».

(١٨) في (ب، د، ل، ع، م): «الأخرى».

(١٩) أخرجه أبو داود (٦٤٣)، وابن ماجه (٩٦٦) عن أبي هريرة ڔ .

أشار أبو داود إلى ضعفه؛ وصححه ابن خزيمة (٧٧٢)، وابن حبان (٢٣٥٣)، والحاكم (١/٢٥٣) وحسَّنه شيخ الإسلام في شرح العمدة (٣٥٠)، والعراقي في المغني عن حمل الأسفار (١٨٥).

(٢٠) أخرجه أحمد (١/٢٥٥)، والبخاري (٨١٦)، ومسلم (٤٩٠).

(٢١) في (س): «لحديث».

(٢٢) أخرجه أحمد (٢/٥٠)، وأبو داود (٤٠٣١) من حديث ابن عمر ژ .

وجوّد إسناده شيخ الإسلام ابن تيمية في مجموع الفتاوى (٢٥/٣٣١) والاقتضاء (١/٢٦٩-٢٧٩) وقال: (احتج به الإمام أحمد)، وقال الذهبي في السير (١٥/٥٠٩): (إسناده صالح)، وصححه ابن مفلح (٢/٨٥)، والعراقي في المغني عن حمل الأسفار (٣١٨).

(٢٣) أخرجه أحمد (٢/٦٧)، والبخاري (٥٧٨٤)، ومسلم (٢٠٨٥) من حديث ابن عمر ژ .

(٢٤) أخرجه أحمد (٣/٣٣٥)، والترمذي (١٧٤٩) من حديث جابر بن عبدالله ژ .

قال الترمذي: (حسن صحيح)، وصححه ابن حبان (٥٨٤٤).

(٢٥) أي عند قوله: «(ويُباحُ للذّكرِ مِنَ الفضَّةِ: ..» في (ص٤٩١).

(٢٦) أخرجه أحمد (١/٣٧)، والبخاري (٥٨٣٤)، ومسلم (٢٠٦٩) واللفظ له من حديث عمر بن الخطاب ڔ .

(٢٧) في (د، ل، م): «جرب» بالجيم.

(٢٨) في (ز): «فروة».

(٢٩) أخرجه أحمد (١/٥١)، ومسلم (٢٠٦٩) من حديث عمر بن الخطاب ڔ ، وفي (ب): «إلا موضع إصبعين أو ثلاث أو أربع» وهو الموافق للفظ مسلم.

(٣٠) أخرجه أحمد (٣/١٨٧)، والبخاري (٥٨٤٦)، ومسلم (٢١٠١) من حديث أنس بن مالك ڔ .

(٣١) في (ز): «واحدٍ».

(٣٢) في (ب، ز، ع، ل، م): « النجاسات».

(٣٣) في (د، ز، س، ع، ل): «ببدن».

(٣٤) في (الأصل): «وبقعته»، والمثبت هو الموافق لما في المنتهى (١/ ١٧٨)، والمراد: بقعة البدن والثوب.

(٣٥) روي من حديث أنس بن مالك وأبي هريرة وابن عباس:

أما حديث أنس فبلفظ المصنف، أخرجه الدارقطني في السنن (٤٥٩) وقال: (المحفوظ مرسل)، وكذا قال أبو حاتم، ورجَّح أبو زرعة وصله (انظر: العلل لابن أبي حاتم س٤٢).

وأما حديث أبي هريرة مرفوعًا فبلفظ: «أكثر عذاب القبر من البول» فأخرجه أحمد (٢/٣٢٦)، وابن ماجه (٣٤٨)، والحاكم (١/١٨٣) وصححه. وروي موقوفًا ورجَّحه الدارقطني في العلل (س١٥١٨).

وأما حديث ابن عباس مرفوعًا فبلفظ: «عامة عذاب القبر من البول، فتنزَّهوا من البول» فأخرجه الطبراني في الكبير (١١/٦٦)، والحاكم (١/١٨٣)، والدارقطني (٤٦٦) وقال: (لا بأس به) (انظر: تنقيح التحقيق ١/١٥٦).

(٣٦) في (ز): «أو بيده».

(٣٧) في (د، ز، ع) الواو من المتن.

(٣٨) في (د): «بيت الله الحرام».

(٣٩) أخرجه ابن ماجه (٧٤٦)، والترمذي (٣٤٦).

ضعَّفه الترمذي، وأبو زرعة وأبو حاتم (انظر: العلل لابنه س٤١٢)، وابن عدي في الكامل (٥/٩٥ ترجمة زيد بن جبيرة) وغيرهم.

(٤٠) في باب صلاة أهل الأعذار عند قوله: «(ويصحُّ الفرضُ علَى الراحلَةِ) واقفَةً، أوْ سائرَةً..» في (ص٣٢٢)، وعند قوله قريبًا: «(و) إلا لـ(متنفل، راكب، سائر) لا نازل... (في سفر)...» في (ص١٨١).

(٤١) انظر: المغني (٢/٤٧٦)، الشرح الكبير (٣/٣١٥).

(٤٢) التنقيح المشبع (ص٨٤).

(٤٣) انظر: المغني (٢/٤٧٦)، والمبدع للبرهان ابن مفلح (٢/ ٥٥).

(٤٤) انظر: الإنصاف (٣/٣١٥)، وانظر: التنقيح المشبع (ص٨٤)، وتصحيح الفروع (٢/ ١١٣).

(٤٥) أخرجه أحمد (٢/٣)، والبخاري (٤٦٨)، ومسلم (١٣٢٩) من حديث ابن عمر عن بلال ښ .

(٤٦) في (ل): «أو جهتها لمن بَعُد».

(٤٧) في (ب، د، ع، ل) لام الجرِّ من الشرح، وهو الموافق لما في زاد المستقنع (ص٦٠ت: القاسم).

(٤٨) هكذا في (الأصل، د، س، ع، ل، م)، وفي (ز): «فإنها تطلع»، وفي (ب): «كلها تطلع» وهي الموافقة لعبارة المقنع (٣/٣٤١) والإقناع (١/١٥٧) والمنتهى (١/١٩٤).

(٤٩) في (ز): «فلا إعادة ولو أخطآ»، وأشار في هامشها إلى أنها ساقطة في بعض النسخ، وفي (الأصل) استدركها في الهامش ولم يشر إلى تصحيحها.

(٥٠) في (ز) بزيادة: «بالاجتهاد»، وفي (م): «باجتهاد»، وأشار في هامش (ز) إلى أنها ساقطة من بعض النسخ.

(٥١) سبق تخريجه في (ص٦٠).

(٥٢) في (د، ز، ع، م): «أي في النية».

(٥٣) انظر: المبدع (١/٣٦٩).

(٥٤) في (د، ز، ل، م): «فيتخرج».

(٥٥) في (الأصل، م): «نية الأولى»، وفي (ب): « نيته الأولى»، وفي (د): « نيته الأولَ».

(٥٦) في (الأصل): «الثانية».

(٥٧) في (ز): «لم».

(٥٨) في (ز، ع): «(نية) الإمام (الإمامة)»، وفي (ب، س، ل، م): «(نية الإمام) الإمامة»، والمثبت من (الأصل، د).

(٥٩) في (ب، د، ز، س، ع، ل، م): «الاقتداء».

(٦٠) انظر: المقنع (٣/٣٧٧)، المحرر (١/١٦٨).

(٦١) أخرجه أحمد (١/٢١٥)، والبخاري (١١٧)، ومسلم (٧٦٣) من حديث ابن عباس ژ .

(٦٢) انظر: التنقيح المشبع (ص٨٨)، المنتهى (١/٢٠٠).

(٦٣) في (الأصل) الأقرب أنها: «لهم»، والمثبت من بقية النسخ وهو الموافق لما في زاد المستقنع (ص٦١ت: القاسم).

(٦٤) أخرجه أحمد (٥/٣٣١)، والبخاري (٦٨٤)، ومسلم (٤٢١) من حديث سهل بن سعد ڔ .

١٩٣

(بابُ صفَةِ الصّلَاةِ)

يُسنُّ:

الخروجُ إليهَا بسكينَةٍ ووقارٍ،
ويقاربُ خطاهُ،
وإذَا دخلَ المسجدَ: قدّمَ رجلَهُ اليمنَى، واليُسرَى إذَا خرجَ، ويقولُ مَا وردَ:
فيقولُ عندَ دخولِهِ: بسمِ اللهِ، والصّلَاةُ والسّلامُ علَى رسولِ اللهِ، اللّهُمَّ اغفرْ لِي ذنوبِي، وافتحْ لِي أبوابَ رحمتِكَ.
ويقولُ عندَ خروجِهِ أيضًا كذلكَ؛ إلَّا أنَّهُ يُبدلُ الرّحمَةَ بالفضلِ(١)(٢).

١٩٤

ولَا يُشبِّكُ أصابعَهُ،
ولَا يخوضُ فِي حديثِ الدّنيَا،
ويجلسُ مستقبِلَ القبلةِ.

ڭ ڭ ڭ

(ويُسنُّ(٣)) للإمامِ فالمأمومِ (القيامُ عندَ) قولِ المقيمِ: («قدْ» مِنْ إقامتِهَا)؛ أيْ: منْ «قدْ قامتِ الصّلَاةُ»؛ لأنَّ النّبيَّ چ كانَ يفعلُ ذلكَ، رواهُ ابنُ أبِي أوفَى(٤).

وهذَا إنْ رأَى المأمومُ الإمامَ، وإلَّا: قامَ عندَ رؤيتِهِ،
ولَا يُحرِمُ الإمامُ حتَّى تفرغَ الإقامَةُ.

(و) يُسنُّ (تسويَةُ الصّفِّ) بالمناكبِ، والأكعُبِ؛

فليلتفتْ(٥) عنْ يمينِهِ؛ فيقولُ: استوُوا رحمَكُمُ اللهُ، وعنْ يسارِهِ كذلكَ،

١٩٥

ويُكمَّلُ الأوّلُ فالأوّلُ،
ويتراصُّونَ،
ويمينُهُ، والصّفُّ الأوّلُ للرّجالِ: أفضلُ،
ولهُ ثوابُهُ، وثوابُ مَنْ وراءَهُ، مَا اتّصلَتِ الصّفوفُ،
وكلَّمَا قرُبَ مِنهُ: فهوَ أفضلُ،
والصّفُّ الأخيرُ للنّساءِ: أفضلُ.

(ويقولُ) قائمًا فِي فرضٍ معَ القدرَةِ: (اللهُ أكبرْ)؛ فلَا تنعقدُ إلَّا بهَا نطقًا؛ لحديثِ: «تحريمُهَا التّكبيرُ»، رواهُ أحمدُ وغيرُهُ(٦).

فلَا تصحُّ:
إنْ نكّسَهُ،
أوْ قالَ: اللهُ الأكبرُ، أوِ: الجليلُ؛ ونحوَهُ،
أوْ مدَّ همزَةَ: اللهُ، أوْ: أكبرُ، أوْ قالَ: أكبارُ،
وإنْ مطّطَهُ: كُرهَ معَ بقاءِ المعنَى؛

١٩٦

فإنْ(٧) أتَى بالتّحريمَةِ، أوِ ابتدأَهَا، أوْ أتمَّهَا غيرَ قائمٍ: صحَّتْ نفلًا إنِ اتّسعَ الوقْتُ.

ويكونُ حالَ التّحريمَةِ (رافعًا يديْهِ) ندبًا؛ فإنْ عجَزَ عنْ رفعِ إحداهُمَا: رفَعَ الأخرَى معَ ابتداءِ التّكبيرِ، ويُنهيهِ معَهُ،

(مضمومَةَ الأصابعِ،
ممدودَةَ) الأصابعِ،
مستقبِلًا ببطونِهَا القبلَةَ،
(حذوَ)؛ أيْ: مقابلَ(٨) (منكبيْهِ)؛
لقولِ ابنِ عمرَ ژ : «كانَ رسولُ اللهِ چ إذَا قامَ إلَى الصّلاةِ رفعَ يديْهِ حتَّى يكونَا حذوَ منكبيْهِ، ثمَّ يكبّرُ»، متّفقٌ عليهِ(٩).
فإنْ لمْ يقدرْ علَى الرّفعِ المسنونِ: رفعَ حسَبَ إمكانِهِ،
ويسقطُ بفراغِ التّكبيرِ كلِّهِ.
وكشفُ يديْهِ هنَا، وفِي الدّعاءِ: أفضلُ،
ورفعُهمَا؛ إشارةٌ إلَى رفعِ الحجابِ بينَهُ وبينَ ربِّهِ.

(كالسّجودِ) يعنِي: أنَّهُ يُسنُّ فِي السّجودِ وضعُ يديْهِ بالأرضِ حذوَ منكبيْهِ.

١٩٧

(ويُسمِعُ الإمامُ) -استحبابًا- بالتّكبيرِ(١٠) كلِّهِ (مَنْ خلْفَهُ) مِنَ المأمومِينَ؛ ليتابعُوهُ، وكذَا يجهرُ بِـ: «سمِعَ اللهُ لمَنْ حمِدَهُ»، والتّسليمَةِ الأُولَى؛

فإنْ لمْ يمكنْهُ إسماعُ جميعِهِمْ: جهرَ بهِ بعضُ المأمومِينَ؛ لفعلِ أبِي بكرٍ ڔ معَهُ چ ، متّفقٌ عليهِ(١١).

(كقراءتِهِ)؛ أيْ: كمَا يُسنُّ للإمامِ أنْ يُسمِعَ قراءتَهُ مَنْ خلفَهُ (فِي أَوّلَتَيْ غيرِ الظُّهرَيْنِ)؛ أيِ: الظُّهرِ، والعصرِ؛

فيجهرُ فِي أوّلتَيِ المغربِ، والعِشاءِ، وفِي الصُّبحِ، والجُمعَةِ، والعيدَيْنِ، والكسوفِ، والاستسقاءِ، والتّراويحِ، والوترِ: بقدرِ مَا يُسمِعُ المأمومِينَ.

(وغيرُهُ)؛ أيْ: غيرُ الإمامِ -وهوَ: المأمومُ، والمنفردُ-:

يُسِرُّ بذلكَ كلِّهِ،
لكنْ ينطقُ بهِ بحيثُ يُسمِعُ (نفسَهُ) وجوبًا فِي كلِّ واجبٍ؛ لأنَّهُ لَا يكونُ كلامًا بدونِ الصّوْتِ؛ وهوَ: مَا يتأتَّى سماعُهُ حيثُ لَا مانعَ؛ فإنْ كانَ: فبحيثُ يحصلُ السّماعُ معَ عدمِهِ.

(ثمَّ) إذَا فرغَ مِنَ التّكبيرِ:

(يقبضُ كوعَ يسراهُ) بيمينِهِ،
ويجعلُهمَا (تحتَ سُرَّتِهِ) استحبابًا؛ لقولِ عليٍّ ڔ : «مِنَ السُّنَّةِ

١٩٨

وضعُ اليمينِ علَى الشِّمالِ تحتَ السُّرَّةِ»، رواهُ أحمدُ وأبُو داودَ(١٢).

(وينظرُ) المصلِّي -استحبابًا- (مسجَِدَهُ)؛ أيْ: موضعَ سجودِهِ؛ لأنَّهُ أخشعُ،

إلَّا فِي صلَاةِ خوفٍ لحاجَةٍ.

ڭ ڭ ڭ

(ثمَّ) يستفتحُ ندبًا؛ فـ(ـيقولُ: سبحانَكَ اللّهُمَّ)؛ أيْ: أُنَزِّهُكَ اللّهُمَّ عمَّا لَا يليقُ بِكَ، (وبحمدِكَ): سبّحتُكَ، (وتبارَكَ اسمُكَ)؛ أيْ: كثُرَتْ بركاتُهُ، (وتعالَى جَدُّكَ)؛ أيِ: ارتفعَ قدرُكَ، وعظُمَ، (ولَا إلهَ غيرُكَ)؛ أيْ: لَا إلهَ يستحقُّ أنْ يُعبدَ غيرُكَ؛ كانَ چ يستفتحُ بذلكَ، رواهُ أحمدُ وغيرُهُ(١٣).

١٩٩

(ثمَّ يستعيذُ) ندبًا؛ فيقولُ: أعوذُ باللهِ مِنَ الشّيطانِ الرّجيمِ.

(ثمَّ يُبسملُ) ندبًا؛ فيقولُ: بسمِ اللهِ الرّحمنِ الرّحيمِ، وهيَ قرآنٌ، آيَةٌ مِنهُ؛ نزلَتْ فصلًا بينَ السُّوَرِ، غيرِ «براءَةٌ»؛ فيُكرَهُ ابتداؤُهَا بهَا.

ويكونُ الاستفتاحُ، والتعوّذُ، والبسملَةُ: (سرًّا)،
ويُخيَّرُ فِي غيرِ صلَاةٍ: فِي الجهرِ بالبسملَةِ،
(وليسَتِ) البسملَةُ (مِنَ الفاتحَةِ)، وتُستحبُّ عندَ فعلِ كلِّ مهمٍّ.

(ثمَّ يقرأُ الفاتحَةَ) تامَّةً، بتشديداتِهَا، وهيَ ركنٌ فِي كلِّ ركعَةٍ،

وهيَ أفضلُ سورَةٍ، وآيَةُ الكرسِيِّ أعظمُ آيَةٍ؛
وسُمِّيَتْ فاتحةً(١٤)؛ لأنَّهُ(١٥) يُفتتحُ بقراءتِهَا الصّلاةُ وبكتابتِهَا فِي المصاحفِ،
وفيهَا إحدَى عشْرةَ تشديدةً،
ويقرؤُهَا: مرتَّبةً، متواليةً،
(فإنْ قطعَهَا بذكرٍ، أوْ سكوتٍ غيرِ مشروعَيْنِ، وطالَ) عرفًا: أعادَهَا؛

٢٠٠

فإنْ كانَ مشروعًا؛ كسؤالِ الرّحمَةِ عندَ تلاوَةِ آيَةِ رحمَةٍ، وكالسّكوتِ لاستماعِ قراءَةِ إمامِهِ، وكسجودِهِ لتلاوَةٍ معَ إمامِهِ: لمْ يبطلْ مَا مضَى منْ قراءتِهَا مطلقًا.
(أوْ تركَ مِنهَا: تشديدةً، أوْ حرفًا، أوْ ترتيبًا: لزمَ غيرَ مأمومٍ إعادتُهَا)؛ أيْ: إعادَةُ الفاتحَةِ؛ فيستأنِفُها إنْ تعمّدَ.
ويُستحبُّ أنْ يقرأَهَا:
مُرَتَّلةً،
مُعْرَبَةً،
يقفُ عندَ كلِّ آيةٍ؛ كقراءتِهِ چ (١٦)،
ويُكرهُ: الإفراطُ فِي التّشديدِ، والمدِّ.

(ويجهرُ الكلُّ)؛ أيِ: المنفردُ، والإمامُ، والمأمومُون(١٧) معًا (بآمينَ؛ فِي) الصّلَاةِ (الجهريَّةِ)، بعدَ سكتَةٍ لطيفَةٍ؛ ليُعلَمَ أنَّهَا ليستْ مِنَ القرآنِ، وإنّمَا هيَ طابَعُ الدّعاءِ،

ومعناهُ: اللّهُمَّ استجبْ،

٢٠١

ويحرُمُ تشديدُ ميمِهَا،
فإنْ تركَهُ إمامٌ، أوْ أسرَّهُ: أتَى بهِ مأمومٌ جهرًا.

ويلزمُ الجاهلَ: تعلُّمُ الفاتحَةِ، والذِّكرِ الواجبِ.

ومَنْ صلَّى، وتلقّفَ القراءَةَ منْ غيرِهِ: صحَّتْ.

(ثمَّ يقرأُ بعدَهَا)؛ أيْ: بعدَ الفاتحَةِ (سورَةً) ندبًا، كاملَةً؛ يفتتحُهَا بـ«بسمِ اللهِ الرّحمنِ الرّحيمِ»،

وتجوزُ آيةٌ، إلَّا أنَّ أحمدَ استحبَّ كونَهَا طويلةً؛ كآيَةِ الدَّيْنِ، والكرسِيِّ(١٨)،
ونصَّ علَى جوازِ تفريقِ السُّورَةِ فِي ركعتيْنِ(١٩)؛ لفعلِهِ چ (٢٠)،
ولَا يُعتدُّ بالسُّورَةِ قبلَ الفاتحَةِ.

ويُكرهُ:

الاقتصارُ فِي الصّلاةِ علَى الفاتحَةِ،
والقراءَةُ بكلِّ القرآنِ فِي فرضٍ؛

٢٠٢

لعدمِ نقلِهِ،
وللإطالَةِ.

و(تكونُ) السُّورَةُ (فِي) صلَاةِ (الصُّبحِ منْ طِوالِ المُفَصَّلِ) -بكسرِ الطّاءِ-، وأوّلُهُ: {قٓ}،

ولَا يُكرهُ لعذرٍ -كمرضٍ وسفرٍ- بقصارِهِ.

(و) تكونُ (فِي) صلَاةِ (المغربِ منْ قصارِهِ)،

ولَا يُكرهُ بطِوالِهِ.

(و) تكونُ السُّورَةُ (فِي الباقِي) مِنَ الصّلواتِ؛ كالظُّهرَيْنِ، والعِشاءِ (منْ أوساطِهِ).

ويحرُمُ تنكيسُ الكلماتِ، وتبطلُ بهِ.

ويُكرهُ تنكيسُ السُّوَرِ والآياتِ،

ولَا يُكرَهُ ملازمَةُ سورَةٍ، معَ اعتقادِ جوازِ غيرِهَا.

(ولَا تصحُّ الصّلَاةُ بقراءَةٍ خارجَةٍ عنْ مصحفِ عثمانَ) بنِ عفّانَ ڔ ؛ كقراءَةِ ابنِ مسعودٍ ڔ : «فصيامُ ثلاثَةِ أيّامٍ متتابعاتٍ»(٢١).

وتصحُّ: بمَا وافقَ مصحفَ عثمانَ، وصحَّ سندُهُ، وإنْ لمْ يكنْ مِنَ العشرةِ(٢٢)، وتتعلّقُ بهِ الأحكامُ،

٢٠٣

وإنْ كانَ فِي القراءَةِ زيادَةُ حرفٍ؛ فهِيَ أَولَى؛ لأجلِ العشرِ الحسناتِ(٢٣).

ڭ ڭ ڭ

(ثمَّ) بعدَ فراغِهِ منْ قراءَةِ السُّورَةِ:

(يركعُ مكبِّرًا)؛ لقولِ أبِي هريرةَ ڔ : «كانَ رسولُ اللهِ چ يكبِّرُ إذَا قامَ إلَى الصّلاةِ، ثمَّ يكبِّرُ حينَ يركعُ»، متّفقٌ عليهِ(٢٤).
(رافعًا يديْهِ)؛ معَ ابتداءِ الرّكوعِ؛ لقولِ ابنِ عمرَ ژ : «رأيْتُ النّبيَّ چ إذَا استفتحَ الصّلَاةَ رفَعَ يديْهِ حتَّى يحاذِيَ منكبيْهِ، وإذَا أرادَ أنْ يركعَ، وبعدمَا يرفعُ رأسَهُ»، متّفقٌ عليهِ(٢٥).
(ويضعُهمَا)؛ أيْ: يديْهِ (علَى ركبتيْهِ، مفرَّجتَيِ الأصابعِ)؛ استحبابًا،
ويُكرهُ التّطبيقُ؛ بأنْ يجعلَ إحدَى كفّيْهِ علَى الأخرَى، ثمَّ يجعلَهمَا بينَ ركبتيْهِ إذَا ركعَ، وهذَا كانَ فِي أوّلِ الإسلامِ، ثمَّ نُسخَ.
ويكونُ المصلِّي (مستويًا ظهرُهُ)، ويجعلُ رأسَهُ حِيالَ ظهرِهِ؛ فلَا يرفعُهُ، ولَا يخفضُهُ، روَى ابنُ ماجهْ عنْ وابصَةَ بنِ معبدٍ ڔ قالَ: «رأيْتُ النّبيَّ چ يصلِّي، وكانَ إذَا ركعَ سوَّى(٢٦) ظهرَهُ حتَّى لوْ

٢٠٤

صُبَّ عليهِ الماءُ لاستقرَّ»(٢٧)، ويجافِي مرفقيْهِ عنْ جنبيْهِ.
والمجزئُ: الانحناءُ؛ بحيثُ يمكنُ مسُّ ركبتيْهِ بيديْهِ إنْ كانَ وَسَطًا فِي الخِلقَةِ، أوْ قدرُهُ منْ غيرِهِ.
ومنْ قاعدٍ: مقابلَةُ وجهِهِ مَا وراءَ ركبتيْهِ مِنَ الأرضِ أدنَى مقابلَةٍ، وتتمّتُهَا: الكمالُ.

(ويقولُ) راكعًا: (سبحانَ ربِّيَ العظيمِ)؛ لأنَّهُ چ كانَ يقولُهَا فِي ركوعِهِ، رواهُ مسلمٌ وغيرُهُ(٢٨).

والاقتصارُ عليهَا أفضلُ،
والواجبُ مرَّةٌ،
وأدنَى الكمالِ ثلاثٌ،
وأعلاهُ لإمامٍ عشرٌ.
وقالَ أحمدُ: «جاءَ عنِ الحسنِ: التّسبيحُ التّامُّ سبعٌ، والوسَطُ خمسٌ، وأدناهُ ثلاثٌ»(٢٩).

٢٠٥

(ثمَّ يرفعُ رأسَهُ ويديْهِ)؛ لحديثِ ابنِ عمرَ ژ السّابقِ(٣٠)،

(قائلًا؛ إمامٌ ومنفردٌ: سمِعَ اللهُ لمَنْ حمِدَهُ)، مرتّبًا، وجوبًا؛ لأنَّهُ چ كانَ يقولُ ذلكَ(٣١)، قالَهُ فِي المبدعِ(٣٢)، ومعنَى سمِعَ: استجابَ.

(و) يقولانِ (بعدَ قيامِهمَا) واعتدالِهمَا: (ربَّنَا ولَكَ الحمدُ، ملءَ السّماءِ، وملءَ الأرضِ، وملءَ مَا شئْتَ منْ شيءٍ بعدُ)؛ أيْ: حمدًا لوْ كانَ أجسامًا، لملأَ ذلكَ،

ولهُ قولُ: اللّهُمَّ ربَّنَا ولَكَ الحمدُ، وبلَا واوٍ أفضلُ. عكسَ: ربَّنَا لكَ الحمدُ.

(و) يقولُ (مأمومٌ فِي رفعِهِ: ربَّنَا ولَكَ الحمدُ فقطْ)؛ لقولِهِ چ : «إذَا قالَ الإمامُ: سمِعَ اللهُ لمَنْ حمِدَهُ؛ فقولُوا: ربَّنَا ولَكَ الحمدُ»، متّفقٌ عليهِ منْ حديثِ أبِي هريرةَ ڔ (٣٣).

٢٠٦

وإذَا رفعَ المصلِّي مِنَ الرّكوعِ؛ فإنْ شاءَ: وضَعَ يمينَهُ علَى شِمالِهِ، أوْ أرسلَهمَا.

(ثمَّ) إذَا فرغَ منْ ذكرِ الاعتدالِ (يخِرُّ مكبِّرًا)، ولَا يرفعُ يديْهِ، (ساجدًا علَى سبعَةِ أعضاءَ(٣٤):

رجليْهِ،
ثمَّ ركبتيْهِ،
ثمَّ يديْهِ،
ثمَّ جبهتِهِ معَ أنفِهِ)؛
لقولِ ابنِ عبّاسٍ ژ : «أُمِرَ النّبيُّ چ أنْ يسجدَ علَى سبعَةِ أعظُمٍ، -ولَا يكفَّ شعرًا، ولَا ثوبًا-: الجبهَةِ، واليدَيْنِ، والرُّكبتَيْنِ، والرِّجلَيْنِ»، متّفقٌ عليهِ(٣٥)،
وللدّارَقطنِيِّ عنْ عكرمَةَ، عنِ ابنِ عبّاسٍ ژ مرفوعًا: «لَا صلَاةَ لمَنْ لمْ يضَعْ أنفَهُ علَى الأرضِ»(٣٦).

٢٠٧

ولَا تجبُ مباشرَةُ المُصلَّى بشيءٍ مِنهَا؛ فتصحُّ (ولوْ) سجدَ (معَ حائلٍ) بينَ الأعضاءِ ومُصلّاهُ؛ قالَ البخارِيُّ فِي صحيحِهِ: قالَ الحسنُ: «كانَ القومُ يسجدُونَ علَى العمامَةِ والقَلَنْسُوَةِ»(٣٧)، إذَا كانَ الحائلُ (ليسَ منْ أعضاءِ سجودِهِ)،

فإنْ جعلَ بعضَ أعضاءِ السّجودِ فوقَ بعضٍ؛
كمَا لوْ وضَعَ يديْهِ علَى فخذيْهِ، أوْ جبهتَهُ علَى يديْهِ:
لمْ يُجْزئْهُ.

ويُكرهُ تركُ مباشرتِهَا بلَا عذرٍ.

ويُجْزئُ بعضُ كلِّ عضوٍ.

وإنْ جعلَ ظهورَ كفَّيْهِ، أوْ قدميْهِ علَى الأرضِ، أوْ سجدَ علَى أطرافِ أصابعِ يديْهِ: فظاهرُ الخبرِ(٣٨) أنَّهُ يُجْزئُهُ، ذكرَهُ فِي الشّرحِ(٣٩).

ومَنْ عجَزَ بالجبهَةِ لمْ يلزمْهُ بغيرِهَا، ويومئُ مَا يمكنُهُ.

٢٠٨

(ويُجافِي) السّاجدُ:

(عضُديْهِ عنْ جنبيْهِ،
وبطنَهُ عنْ فخذيْهِ)،
وهمَا عنْ ساقيْهِ؛
مَا لمْ يؤذِ جارَهُ،

(ويفرِّقُ:

ركبتيْهِ)
ورجليْهِ،
وأصابعَ(٤٠) رجليْهِ، ويوجّهُهَا إلَى القبلَةِ.

ولهُ أنْ يعتمدَ بمرفقيْهِ علَى فخذيْهِ إنْ طالَ.

(ويقولُ) فِي السُّجودِ: (سبحانَ ربِّيَ الأعلَى) علَى مَا تقدَّمَ فِي تسبيحِ الرُّكوعِ(٤١).

(ثمَّ يرفعُ رأسَهُ) إذَا فرغَ مِنَ السّجدَةِ (مكبِّرًا، ويجلسُ:

مفترشًا يُسراهُ)؛ أيْ: يُسرَى رجليْهِ،
(ناصبًا يُمناهُ)، ويُخرِجُهَا منْ تحتِهِ، ويَثنِي أصابعَهَا نحوَ القبلَةِ،
ويبسُطُ يديْهِ علَى فخذيْهِ مضمومتَيِ الأصابعِ.

(ويقولُ) بينَ السّجدتَيْنِ: (ربِّ اغفرْ لِي)،

٢٠٩

الواجبُ مرَّةٌ، والكمالُ ثلاثٌ.

(ويسجدُ) السّجدَةَ (الثّانيَةَ كالأولَى) فيمَا تقدَّمَ مِنَ التّكبيرِ والتّسبيحِ وغيرِهمَا.

(ثمَّ يرفعُ) مِنَ السُّجودِ (مكبِّرًا،

ناهضًا علَى صدورِ قدميْهِ)،
-ولَا يجلسُ للاستراحةِ-
(معتمِدًا علَى ركبتيْهِ إنْ سهُلَ)، وإلَّا اعتمدَ علَى الأرضِ،
وفِي الغُنْيَةِ: يُكرهُ أنْ يقدِّمَ إحدَى رجليْهِ(٤٢).

ڭ ڭ ڭ

(ويصلِّي) الرّكعةَ (الثّانيةَ كذلكَ)؛ أيْ: كالأولَى؛

(مَا عدَا:
التّحريمَةَ)؛ أيْ: تكبيرَةَ الإحرامِ،
(والاستفتاحَ
والتعوّذَ
وتجديدَ النّيَّةِ)
فلَا تُشرعُ إلَّا فِي الأولَى، لكنْ إنْ لمْ يتعوّذْ فيهَا تعوّذَ فِي الثّانيَةِ.

٢١٠

(ثُمَّ) بعدَ فراغِهِ مِنَ الرّكعَةِ الثّانيَةِ:

(يجلسُ مفترشًا) كجلوسِهِ بينَ السّجدتَيْنِ
(ويداهُ علَى فخذيْهِ)، ولَا يُلْقِمُهُمَا ركبتيْهِ،
(يقبضُ خِنصِرَ) يدِهِ (اليُمنَى وبِنصِرَهَا، ويحلِّقُ إبهامَهَا معَ الوسطَى) بأنْ يجمعَ بينَ رأسَيِ الإبهامِ والوسطَى فتُشْبِهُ الحلْقَةَ منْ حديدٍ ونحوِهِ، (ويُشيرُ بسبّابتِهَا) -منْ غيرِ تحريكٍ- فِي تَشهُّدِهِ(٤٣) ودعائِهِ فِي الصّلَاةِ وغيرِهَا عندَ ذكرِ اللهِ تعالَى؛ تنبيهًا علَى التّوحيدِ،
(ويبسُطُ) أصابعَ (اليُسرَى) مضمومَةً إلَى القبلَةِ،
(ويقولُ) سِرًّا: (التّحِيّاتُ للهِ)؛ أيِ: الألفاظُ الَّتِي تدلُّ علَى السّلامِ والمُلكِ والبقاءِ والعظَمَةِ للهِ تعالَى؛ أيْ: مملوكةٌ لهُ أوْ مُختصَّةٌ بهِ، (والصّلواتُ)؛ أيِ: الخمسُ، أوِ الرّحمةُ، أوِ المعبودُ بهَا، أوِ العباداتُ كلُّهَا، أوِ الأدعيةُ، (والطّيِّباتُ) أيِ: الأعمالُ الصّالحَةُ، أوْ مِنَ الكَلِمِ(٤٤)، (السّلامُ)؛ أيِ: اسمُ السّلامِ وهوَ اللهُ، أوْ سلامُ اللهِ (عليْكَ أيُّهَا النَّبيُّ) بالهمزِ: مِنَ النّبأِ؛ لأنَّهُ يخبِرُ عنِ اللهِ، وبلَا همزٍ: إمَّا تسهيلًا، أوْ مِنَ النَّبوَةِ، وهيَ الرِّفعةُ، وهوَ: مَنْ ظهرَتِ المُعجزَةُ علَى يدِهِ، (ورحمَةُ اللهِ وبركاتُهُ) جمعُ بركَةٍ، وهيَ النّماءُ والزِّيادَةُ، (السّلامُ علينَا)؛ أيْ: علَى الحاضرينَ مِنَ الإمامِ والمأمومِ والملائكَةِ، (وعلَى عبادِ اللهِ الصّالحِينَ): جمعُ صالحٍ، وهوَ:

٢١١

القائمُ بمَا عليهِ منْ حقوقِ اللهِ وحقوقِ عبادِهِ. وقِيلَ: المُكثرُ مِنَ العملِ الصّالحِ، ويدخلُ فيهِ النِّساءُ، ومَنْ لمْ يشاركْهُ فِي الصّلَاةِ، (أشهدُ أنْ لَا إلهَ إلَّا اللهُ)؛ أيْ: أُخبرُ أنِّي قاطعٌ بالوَحدانيَّةِ، (وأشْهدُ أنَّ مُحمَّدًا عبدُهُ ورسولُهُ) المرسَلُ إلَى النّاسِ كافَّةً. (هذَا التّشهُّدُ الأوّلُ) علّمَهُ النَّبيُّ چ ابنَ مسعودٍ ڔ وهوَ فِي الصّحيحَيْنِ(٤٥)،

(ثمَّ يقولُ) فِي التّشهُّدِ الَّذِي يعقُبُهُ سَلامٌ: (اللّهمَّ صلِّ علَى مُحمَّدٍ وعلَى آلِ مُحمَّدٍ؛ كمَا صلّيْتَ علَى آلِ إبراهيمَ إنَّكَ حميدٌ مجيدٌ، وباركْ علَى مُحمَّدٍ وعلَى آلِ مُحمَّدٍ؛ كمَا باركتَ علَى آلِ إبراهيمَ إنَّكَ حميدٌ مجيدٌ)؛ لأمرِهِ چ بذلكَ فِي المتّفقِ عليهِ منْ حديثِ كعبِ بنِ عُجْرةَ ڔ (٤٦).

ولَا يجزئُ لوْ أبدلَ آلِ بأهلِ،
ولَا تقديمُ الصّلاةِ علَى التّشهُّدِ.

(ويستعيذُ) ندبًا فيقولُ: أعوذُ باللهِ (منْ عذابِ جهنّمَ و) منْ (عذابِ القبرِ و) منْ (فتنَةِ المحيَا والمماتِ و) منْ (فتنةِ المسيحِ الدّجّالِ)، والمحيَا والمماتُ: الحياةُ والموتُ، والمسيحُ -بالحاءِ المهمَلةِ- علَى المعروفِ.

(و) يجوزُ أنْ (يدعُوَ بمَا وردَ)؛ أيْ: فِي الكتابِ والسُّنَّةِ، أوْ عنِ الصّحابَةِ والسّلفِ، أوْ بأمرِ الآخرَةِ ولوْ لمْ يشبهْ مَا وردَ،

وليسَ لهُ الدّعاءُ بشيءٍ ممَّا يُقصدُ بهِ ملاذُّ الدُّنيَا وشهواتُهَا، كقولِهِ: اللّهمَّ ارزقنِي جاريَةً حسناءَ، أوْ طعامًا طيِّبًا ومَا أشبهَهُ، وتبطلُ بهِ.

ڭ ڭ ڭ

٢١٢

(ثمَّ يسلّمُ) وهوَ جالسٌ؛ لقولِهِ چ : «وتحليلُهَا التّسْليمُ»(٤٧) -وهوَ مِنهَا-، فيقولُ: (عنْ يمينِهِ: السّلامُ عليكُمْ ورحمَةُ اللهِ، وعنْ يسارِهِ كذلكَ)،

وسُنَّ:

التفاتُهُ عنْ يسارِهِ أكثرَ،
وأنْ لَا يطوِّلَ السّلامَ، ولَا يمدَّهُ فِي الصّلَاةِ، ولَا علَى النّاسِ،
وأنْ يقفَ علَى آخرِ كلِّ تسليمةٍ،
وأنْ ينوِيَ بهِ الخروجَ مِنَ الصّلَاةِ.

ولَا يجزئُ إنْ لمْ يقلْ: ورحمَةُ اللهِ فِي غيرِ جنازَةٍ(٤٨).

والأَوْلَى أنْ لَا يزيدَ: وبركاتُهُ.

(وإنْ كانَ) المصلِّي (فِي ثلاثيَّةٍ) كمغربٍ، (أوْ رباعيَّةٍ) كظُهرٍ:

(نهضَ مكبِّرًا بعدَ التّشهُّدِ الأوّلِ) -ولَا يرفعُ يديْهِ-،
(وصلَّى مَا بقِيَ كـ)ـالرّكعَةِ (الثّانيَةِ بالحمدِ)؛ أيْ: بالفاتحَةِ (فقطْ)، ويُسِرُّ بالقراءَةِ،
(ثمَّ يجلسُ فِي تشهُّدِهِ الأخيرِ مُتَورِّكًا) يفرشُ رجلَهُ اليُسرَى وينصِبُ اليُمنَى ويُخرجُهَا(٤٩) عنْ يمينِهِ، ويجعلُ أليتَهُ(٥٠) علَى الأرضِ،

٢١٣

ثمَّ يتشهّدُ ويسلِّمُ.

(والمرأَةُ مثلُهُ)؛ أيْ: مثلُ الرّجلِ فِي جميعِ مَا تقدَّمَ حتَّى رفعِ اليدَيْنِ،

(لكنْ تَضُمُّ نفسَهَا) فِي ركوعٍ وسُجودٍ وغيرِهمَا فلَا تُجَافِي(٥١)،
(وتسدلُ رجليْهَا فِي جانبِ يمينِهَا) إذَا جلسَتْ وهوَ أفضلُ، أوْ متربِّعَةً.
وتُسرُّ بالقراءَةِ وجوبًا إنْ سمِعَهَا أجنبيٌّ.

وخنثَى كأنثَى(٥٢).

ڭ ڭ ڭ

ثُمَّ يُسنُّ أنْ:

يستغفرَ ثلاثًا،
ويقولَ: اللّهمَّ أنْتَ السّلامُ ومنكَ السّلامُ، تباركْتَ(٥٣) يَا ذَا الجلالِ والإكرامِ،
ويقولَ: سبحانَ اللهِ، والحمدُ للهِ، واللهُ أكبرُ، معًا ثلاثًا وثلاثينَ،
ويدعُوَ بعدَ كلِّ مكتوبَةٍ مخلصًا فِي دعائِهِ.

ڭ ڭ ڭ

(١) من قوله: «فيقول عند دخوله...» إلى هنا ليس في (ب، ز، ع، ل).

(٢) أخرجه أحمد (٦/٢٨٢-٢٨٣)، وابن ماجه (٧٧١) ولفظه في الخروج: «وافتح لي أبواب فضلك»، وأخرجه الترمذي (٣١٤) بنحوه، كلهم من حديث فاطمة بنت الحسين عن جدتها فاطمة الكبرى بنت النبي چ ورضي عنها.

قال الترمذي: (حديث حسن وليس إسناده بمُتَّصل، وفاطمة بنت الحسين لم تدرك فاطمة الكبرى، وإنما عاشت فاطمة بعد النبي چ أشهرًا).

وله شاهد دون ذكر الصلاة على النبي چ ، ودون ذكر (اللهم اغفر لي ذنوبي)، أخرجه مسلم (٧١٣) من حديث أبي حُميد أو أبي أسيد قال: قال رسول الله چ : «إذا دخل أحدكم المسجد فليقل اللهم افتح لي أبواب رحمتك وإذا خرج فليقل اللهم إني أسألك من فضلك».

(٣) في (ب، د، س، ع): الواو من الشرح، وهي ليست في (ل).

(٤) أخرجه البزار (٨/٢٩٨ ح٣٣٧١)، والطبراني (انظر: مجمع الزوائد ح٢٦٢٤)، والبيهقي (٢/٢٢) من طريق حجاج بن فرُّوخ عن العوام بن حوشب عن ابن أبي أوفى قال: (كان بلال إذا قال: قد قامت الصلاة، نهض النبي چ ).

ضعَّفه أحمد (انظر: فتح الباري لابن رجب ٣/٥٩٠) وابن معين في سؤالات ابن الجنيد (٨٤١)، وابن عدي في الكامل (٣/٢٩٩)، والبيهقي.

(٥) في (د، س): «فيلتفت».

(٦) أخرجه أحمد (١/١٢٣)، وأبو داود (٦١)، وابن ماجه (٢٧٥)، والترمذي (٣) من حديث علي بن أبي طالب ڔ ، قال الترمذي: (هذا الحديث أصحُّ شيء في هذا الباب وأحسن)، يعني: باب افتتاح الصلاة، وصححه ابن المنذر في الأوسط (٣/٢١٧)، وابن السكن (انظر: التلخيص الحبير ٢/٦٠٧) وغيرهم.

وتكلَّم فيه العقيلي (٢/٥٢٧)، وابن حبان في كتاب الصلاة (انظر: تلخيص الحبير ٢/٦٠٩).

(٧) في (ب): «وإن».

(٨) في (الأصل): «مقابلةً».

(٩) أخرجه أحمد (٢/١٣٤) ومسلم (٣٩٠) واللفظ لهما، والبخاري (٧٣٥) من حديث ابن عمر ژ .

(١٠) في (ب، د، م): «التكبير».

(١١) أخرجه البخاري (٧١٢)، ومسلم (٤١٨) من حديث أم المؤمنين عائشة ژ .

(١٢) أخرجه عبدالله في زوائد المسند (١/١١٠)، وأبو داود (٧٥٦) من حديث علي بن أبي طالب ڔ .

قوَّاه إسحاق بن راهويه، وضعَّف أحمد أحاديث الباب في مسائل الكوسج (٢١٦)، وأشار لذلك أبو داود عقب الحديث.

وضعَّفه البيهقي (٢/٣١)، وابن القطان في بيان الوهم والإيهام (٥/٦٩٠)، وابن الجوزي وابن عبد الهادي (انظر: تنقيح التحقيق لابن عبد الهادي ٢/١٤٧)، والذهبي في تنقيح التحقيق له (١/١٤٠)، وقال النووي في المجموع (٣/٣١٣): (اتفقوا على تضعيف هذا الحديث) وفيه نظر لما تقدَّم.

(١٣) أخرجه أحمد (٣/٥٠)، وأبو داود (٧٧٦)، والترمذي (٢٤٣)، وابن ماجه (٨٠٦) من حديث عائشة ږ مرفوعًا.

صححه ابن خزيمة (٤٧٠)، والحاكم (١/٢٣٥).

وضعَّفه أحمد (انظر: فتح الباري لابن رجب ٤/٣٤٦)، وأبو داود فيما حكاه عنه الدارقطني (١١٤١)، والدارقطني (انظر: التلخيص الحبير ٢/٦٤٨).

قال أحمد في مسائل ابنه عبد الله (٢٧٠): (الذي نذهب إليه في الافتتاح ما رُوِّينا عن عمر).

وحديث عمر ڔ أخرجه مسلم (٣٩٩) عن عبدة بن أبي لبابة عن عمر، ورواه ابن أبي شيبة (١/٢٣٠) عن الأسود النخعي عن عمر.

(١٤) في (ز، م): «فاتحة الكتاب».

(١٥) في (س): «لأنها».

(١٦) أخرجه أحمد (٦/٣٠٢)، وأبو داود (١٤٦٦)، والترمذي (٢٩٢٣، ٢٩٢٧)، والنسائي (٢/١٨١، ٣/٢١٤) من حديث ابن أبي مليكة عن أم سلمة ږ .

أعله الترمذي بالانقطاع، وكذا الطحاوي (انظر: البدر المنير ٣/٥٥٧)، وصححه ابن خزيمة (٤٩٣، ١١٥٨)، والدارقطني (خلاصة الأحكام ١١٢٥)، والحاكم (١/٤٥٣).

(١٧) في (ز، ع): «والمأموم»، وفي (م): «والمأمون».

(١٨) انظر: المسائل الفقهية من كتاب الروايتين والوجهين (١/١٢٠).

(١٩) انظر: مسائل ابن هانئ (٢٥٣).

(٢٠) أخرجه أبو يعلى في مسنده (٤٩٢٤) عن عائشة ږ أن رسول الله چ قسَمَ سورة البقرة في ركعتين.

صححه البوصيري في إتحاف الخيرة المهرة (٥٦١١)، وقال الهيثمي في مجمع الزوائد (٣٦٩٠): (رواه أبو يعلى ورجاله ثقات).

(٢١) أخرجه عبد الرزاق (١٦١٠٢)، وابن أبي شيبة (٣/٨٧)، وسعيد بن منصور في تفسيره (٨٠٥، ٨٠٦)، والبيهقي (١٠/٦٠)، وليس شيء منها بمتصل قال البيهقي: (وكل ذلك مراسيل عن عبدالله بن مسعود والله أعلم).

(٢٢) في (الأصل): «العشر» وكانت التاء المربوطة مثبتة ثم طُمست.

(٢٣) في(ب، د، ع، ل، م): «لأجل العشر حسنات»، وفي (ز): «لأجل زيادة عشر حسنات».

(٢٤) أخرجه أحمد (٢/٤٥٤)، والبخاري (٧٨٩)، ومسلم (٣٩٢).

(٢٥) أخرجه أحمد (٢/٨)، والبخاري (٧٣٥)، ومسلم (٣٩٠).

(٢٦) في (ز): «ساوى».

(٢٧) أخرجه ابن ماجه (٨٧٢).

وضعَّفه ابن رجب في فتح الباري (٥/٥٤-٥٥)، والبوصيري في مصباح الزجاجة (٣٢٥)، ورُوي من وجوه أخرى لا تصح، انظر: علل ابن أبي حاتم (س٣٩٧)، وعلل الدارقطني (س٤٠٢).

(٢٨) أخرجه أحمد (٥/٣٨٢)، ومسلم (٧٧٢) من حديث حذيفة بن اليمان ږ .

(٢٩) أخرجه ابن أبي شيبة (١/٢٥٠) من طريقين عن الحسن البصري ڞ ، وانظر: رسالة الصلاة للإمام أحمد التي رواها ابن أبي يعلى في الطبقات (٢/٤٥١).

(٣٠) سبق تخريجه في (ص٢٠٣).

(٣١) أخرجه أحمد والبخاري من حديث ابن عمر المتقدم في رفع اليدين (ص٢٠٣)، وأخرجه مسلم من حديث مالك بن الحويرث (٣٩١) وأبي هريرة (٣٩٢) ووائل بن حجر (٤٠١) وغيرهم ښ .

(٣٢) انظر: المبدع (١/٣٩٦).

(٣٣) أخرجه أحمد (٢/٣٤١)، والبخاري (٧٣٤) بلفظه.

وأخرجه مسلم (٤٠٩) و(٤١٤-٤١٧) من طرق عن أبي هريرة ولفظه: «اللهم ربنا لك الحمد»، وأخرجه من حديث أنس بن مالك ڔ (٤١١) بلفظ: «ربنا ولك الحمد».

(٣٤) في (الأصل): «أعضائه».

(٣٥) أخرجه أحمد (١/٢٧٩-٢٨٠)، والبخاري (٨٠٩)، ومسلم (٤٩٠).

(٣٦) أخرجه الدارقطني (١٣١٨)، والحاكم (١/٢٧٠)، والبيهقي (٢/١٠٤) من حديث عاصم الأحول عن عكرمة عن ابن عباس مرفوعًا.

واختلف في وصله وإرساله؛ ورجّح المرسل إسحاق بن راهويه في مسائل الكوسج (٢١٨)، وأبو داود في المراسيل (٤٤)، والترمذي في علله الكبير (١٠٢)، وابن أبي داود وكذا الدارقطني في سننه (١٣١٩)، وقال أحمد في مسائل الكوسج (٢١٨): (ما أجترئُ أن أحكم به).

(٣٧) صحيح البخاري (١/٨٦) كتاب الصلاة، باب السجود على الثوب في شدة الحر، ذكره البخاري معلقًا بصيغة الجزم، ووصله عن الحسن: عبد الرزاق (١/٤٠٠)، وابن أبي شيبة (١/٢٦٦)، والبيهقي (٢/١٠٦) من طرق عن هشام بن حسان عن الحسن البصري ڞ . وفي رواية هشام عن الحسن انظر ص٤٩.

(٣٨) أي حديث: «أُمر النبي چ أن يسجد على سبعة أعظم..» سبق ذكره وتخريجه في (ص٢٠٥).

(٣٩) انظر: الشرح الكبير (٣/٥١٤).

(٤٠) في (د، ز، ع): «يفرق أصابع».

(٤١) أي عند قوله: «والواجبُ مرَّةٌ، وأدنى الكمال ثلاث..» في (ص٢٠٤).

(٤٢) انظر: الغنية (٢/١٩٤).

(٤٣) في (ز، س): «في تشهده» من المتن.

(٤٤) في (ز): «الكلم الطيب»، وفي (م): «الكلام».

(٤٥) أخرجه أحمد (١/٣٨٢)، والبخاري (٨٣١)، ومسلم (٤٠٢).

(٤٦) أخرجه أحمد (١/٢٤١)، والبخاري (٤٧٩٧)، ومسلم (٤٠٦).

(٤٧) سبق تخريجه في (ص١٩٥).

(٤٨) في (ب، د، ز، س، ل، م): «صلاة جنازة»، وفي (ع): «الصلاة جنازة».

(٤٩) في (ب، د، ع، ل، م): «ويخرجهما»، وفي (ز، س) تحتمل الوجهين التثنية والإفراد.

(٥٠) في (ب، د، س، ع، ل، م): «أليتيه».

(٥١) في (ب، د، ز، س، ع، ل، م): «تتجافى»، وأشار في هامش (س) إلى أنها في نسخة: «تجافي».

(٥٢) في (ز): «كأنثى احتياطًا».

(٥٣) في (د، ز، ع، م): «تباركت وتعاليت».

٢٤٧

(فصلٌ) فِي الكلامِ علَى السّجودِ لنقصٍ

(ومَنْ تركَ ركنًا):

فإنْ كانتِ(١) التّحريمَةَ: لمْ تنعقدْ صلاتُهُ.
وإنْ كانَ غيرَهَا:
(فذكرَهُ بعدَ شروعِهِ فِي قراءَةِ ركعَةٍ أخرَى: بطَلتِ) الرّكعَةُ (الَّتِي تركَهُ مِنْهَا)، وقامَتِ الرّكعَةُ الَّتِي تليهَا مقامَهَا، ويجزِئُهُ الاستفتاحُ الأوّلُ،
فإنْ رجعَ إلَى الأولَى عالمًا عمدًا: بطَلتْ صلاتُهُ.
(و) إنْ ذكرَ مَا تركَهُ (قبلَهُ)؛ أيْ: قبلَ الشّروعِ فِي قراءَةِ الأخرَى: (يعودُ وجوبًا فيأتِي بهِ)؛ أيْ: بالمترُوكِ، (وبمَا بعدَهُ)؛ لأنَّ الرّكنَ لَا يسقطُ بالسّهوِ، ومَا بعدَهُ قدْ أتَى بهِ فِي غيرِ محَلِّهِ،
فإنْ لمْ يَعُدْ عمدًا: بطَلتْ صلاتُهُ، وسهوًا: بطَلتِ الرّكعَةُ، والتِي تليهَا عِوَضُهَا.
(وإنْ علِمَ) المتروكَ (بعدَ السّلامِ؛ فكتَرْكِ ركعةٍ كاملةٍ)، فيأتِي بركعَةٍ، ويسجدُ للسّهوِ، مَا لمْ يطُلِ الفصلُ،
مَا لمْ يكنِ المتروكُ: تشهّدًا أخيرًا، أوْ سلامًا: فيأتِي بهِ، ويسجدُ، ويسلّمُ.

٢٤٨

ومَنْ ذكرَ(٢) ترْكَ ركنٍ: وجهِلَهُ، أوْ محَلَّهُ: عمِلَ بالأحوطِ.

(وإنْ نسِيَ التّشهّدَ الأولَ): وحْدَهُ، أوْ معَ الجلوسِ لهُ، (ونهَضَ) للقيامِ:

(لزمَهُ الرّجوعُ) إليهِ (مَا لمْ ينتصبْ قائمًا،
فإنِ استتمَّ قائمًا: كُرهَ رجوعُهُ)؛
لقولِهِ چ : «إذَا قامَ أحدُكُمْ مِنَ الرّكعتَيْنِ فلمْ يستتمَّ قائمًا فلْيجلسْ، فإنِ استتمَّ قائمًا فلَا يجلسْ ولْيسجدْ سجدتَيْنِ»، رواهُ أبُو داودَ وابنُ ماجهْ منْ حديثِ المغيرَةِ بنِ شعبَةَ ڔ (٣)،
(وإنْ لمْ ينتصبْ) قائمًا: (لزمَهُ الرّجوعُ)، مكرَّرٌ معَ قولِهِ: «لزمَهُ الرّجوعُ مَا لمْ ينتصبْ قائمًا».
(وإنْ شرعَ فِي القراءَةِ: حرُمَ) عليهِ (الرّجوعُ)؛ لأنَّ القراءَةَ ركنٌ مقصودٌ فِي نفسِهِ، بخلافِ القيامِ،
فإنْ رجعَ عالمًا عمدًا: بطَلتْ صلاتُهُ،
لَا ناسيًا أوْ جاهلًا.

ويلزمُ المأمومَ متابعتُهُ.

٢٤٩

وكذَا كلُّ واجبٍ: فيرجعُ إلَى تسبيحِ ركوعٍ، وسجودٍ، قبلَ اعتدالٍ، لَا بعدَهُ.

(وعليهِ السّجودُ)؛ أيْ: سجودُ السّهوِ، (للكلِّ)؛ أيْ: كلِّ مَا تقدَّمَ.

ڭ ڭ ڭ

(ومَنْ شكَّ فِي عددِ الرّكعاتِ)، بأنْ تردّدَ: أصلَّى ثنتينِ أمْ ثلاثًا -مثلًا-: (أخذَ بالأقلِّ)؛ لأنَّهُ المتيقَّنُ، ولَا فرقَ بينَ الإمامِ والمنفردِ،

ولَا يرجعُ مأمومٌ واحدٌ إلَى فعلِ إمامِهِ، فإذَا سلّمَ إمامُهُ: أتَى بمَا شكَّ فيهِ، وسجدَ، وسلّمَ.
وإنْ شكَّ هلْ دخلَ معَهُ فِي الأولَى، أوِ الثّانيَةِ: جعلَهُ فِي الثّانيَةِ؛ لأنَّهُ المتيقَّنُ.
وإنْ شكَّ مَنْ أدرَكَ الإمامَ راكعًا: أرَفَعَ رأسَهُ قبلَ إدراكِهِ راكعًا، أمْ لَا؟ لمْ يعتدَّ بتلكَ الرّكعَةِ؛ لأنَّهُ شاكٌّ فِي إدراكِهَا، ويسجدُ للسّهوِ.

(وإنْ شكَّ) المصلِّي (فِي تركِ ركنٍ: فكتركِهِ)؛ أيْ: فكمَا لوْ تركَهُ:

يأتِي(٤) بهِ وبمَا بعدَهُ، إنْ لمْ يكنْ شرعَ فِي قراءَةِ الَّتِي بعدَهَا،
فإنْ شرعَ فِي قراءتِهَا صارَتْ بدلًا عنْهَا.

(ولَا يسجدُ) للسّهوِ:

(لشكِّهِ فِي تركِ واجبٍ)، كتسبيحِ ركوعٍ ونحوِهِ،
(أوْ) لشكِّهِ فِي (زيادَةٍ) -إلَّا إذَا شكَّ فِي الزّيادَةِ وقْتَ فعلِهَا-؛

٢٥٠

لأنَّهُ شكَّ فِي سببِ وجوبِ السّجودِ، والأصلُ عدمُهُ.

فإنْ شكَّ فِي أثناءِ الرّكعَةِ الأخيرَةِ؛ أهِيَ رابعَةٌ أمْ خامسَةٌ؟ سجدَ؛ لأنَّهُ أدَّى جزءًا منْ صلاتِهِ متردّدًا فِي كونِهِ مِنْهَا، وذلكَ يُضْعِفُ النّيَّةَ.

ومَنْ شكَّ فِي عددِ الرّكعاتِ وبنَى علَى اليقينِ، ثمَّ زالَ شكُّهُ وعلِمَ أنَّهُ مصيبٌ فيمَا فعلَهُ: لمْ يسجدْ.

(ولَا سجودَ علَى مأمومٍ) دخلَ معَ الإمامِ منْ أوّلِ الصّلَاةِ،

(إلَّا تَبَعًا لإمامِهِ) -إنْ سُهيَ علَى الإمامِ-: فيتابعُهُ وإنْ لمْ يُتمَّ مَا عليهِ منْ تشهّدٍ، ثمَّ يُتمُّهُ.
فإنْ قامَ بعدَ سلامِ إمامِهِ: رجعَ فسجدَ معَهُ، مَا لمْ يستتمَّ قائمًا: فيُكرَهُ لهُ الرّجوعُ، أوْ يَشرعْ فِي القراءَةِ: فيحرُمُ.

ويسجدُ مسبوقٌ:

سلّمَ معَهُ سهوًا،
ولسهوِهِ معَ إمامِهِ،
أوْ فيمَا انفردَ بهِ،

وإنْ لمْ يسجدِ الإمامُ للسّهوِ:

سجدَ مسبوقٌ: إذَا فرغَ،
وغيرُهُ، بعدَ إياسِهِ منْ سجودِهِ.

(وسجودُ السّهوِ:

لمَا)؛ أيْ: لفعلِ شيءٍ أوْ تركِهِ، (يُبطلُ) الصّلَاةَ (عمدُهُ)؛ أيْ:

٢٥١

تعمُّدُهُ، ومنْهُ: اللّحنُ المحيلُ للمعنَى سهوًا، أوْ جهلًا: (واجبٌ)؛ لفعلِهِ چ ، وأمرِهِ بهِ فِي غيرِ حديثٍ(٥)، والأمرُ للوجوبِ.
ومَا لَا يُبطلُ عمدُهُ؛
كتركِ السُّننِ،
وزيادةِ قولٍ مشروعٍ -غيرِ السّلامِ- فِي غيرِ موضعِهِ:
لَا يجبُ لهُ السّجودُ؛ بلْ يُسنُّ فِي الثّانِي.

(وتَبطلُ) الصّلَاةُ: (بـ)ـتعمّدِ (تركِ سجودِ) سهوٍ:

واجبٍ،
(أفضليّتُهُ قبلَ السّلامِ فقطْ)،
فلَا تَبطلُ بتعمّدِ تركِ سجودٍ مسنونٍ،
ولَا واجبٍ محَلُّ أفضليّتِهِ بعدَ السّلامِ، وهوَ مَا إذَا سلّمَ قبلَ إتمامِهَا؛ لأنَّهُ خارجٌ عنْهَا فلمْ يؤثِّرْ فِي إبطالِهَا؛
وعُلمَ منْ قولِهِ «أفضليّتُهُ»: أنَّ كونَهُ: قبلَ السّلامِ، أوْ بعدَهُ: ندبٌ؛ لورودِ الأحاديثِ بكلٍّ مِنَ الأمرَيْنِ.

(وإنْ نسِيَهُ)؛ أيْ: نسِيَ سجودَ السّهوِ الَّذِي محَلُّهُ قبلَ السّلامِ (وسلّمَ) ثمَّ ذكرَ: (سجدَ) وجوبًا (إنْ قرُبَ زمنُهُ)،

وإنْ شرعَ فِي صلَاةٍ أخرَى: فإذَا سلّمَ.

٢٥٢

وإنْ:
طالَ فصلٌ عرفًا،
أوْ أحدثَ،
أوْ خرجَ مِنَ المسجدِ:
لمْ يسجدْ، وصحَّتْ صلاتُهُ.

(ومَنْ سهَا) فِي صلَاةٍ (مرارًا: كفاهُ) لجميعِ سهوِهِ (سجدتانِ)، ولوِ اختلفَ محَلُّ السّجودِ،

ويُغَلِّبُ مَا قبلَ السّلامِ؛ لسبْقِهِ.

وسجودُ السّهوِ، ومَا يُقالُ فيهِ، وفِي الرّفعِ مِنهُ: كسجودِ صُلبِ الصّلَاةِ.

فإنْ سجدَ قبلَ السّلامِ:

أتَى بهِ بعدَ فراغِهِ مِنَ التّشهّدِ،
وسلّمَ عقِبَهُ.

وإنْ أتَى بهِ بعدَ السّلامِ:

جلسَ بعدَهُ -مفترشًا فِي ثنائيَّةٍ، ومتورِّكًا فِي غيرِهَا -،
وتشهّدَ وجوبًا التّشهّدَ الأخيرَ،
ثمَّ سلّمَ؛
لأنَّهُ فِي حكمِ المستقلِّ فِي نفسِهِ.

ڭ ڭ ڭ

(١) في (ب، د، ز، ع، ل، م): «كان».

(٢) ليست في (ب)، وفي (ز): «تذكر»، وأشار في الهامش إلى أنها في نسخة «ذكر».

(٣) أخرجه أحمد (٤/٢٥٣-٢٥٤)، وأبو داود (١٠٣٦)، وابن ماجه (١٢٠٨).

وأعلَّه أبو داود والدارقطني (١٤٢٠).

ورُوي من فعل المغيرة ڔ ثم قال: (هكذا صنع رسول الله چ )، أخرجه أحمد (٤/٢٤٧)، وأبو داود (١٠٣٧)، والترمذي (٣٦٥) وصححه.

(٤) في (ز): «فيأتي»، وفي (د، ع): «يأتِ».

(٥) كما تقدم في حديث ابن مسعود ڔ المتفق عليه (ص٢٣٨).

٣١١

(فصلٌ) في أحكامِ الاقتداءِ

(يصحُّ اقتداءُ المأمومِ بالإمامِ) إذَا كانَا (فِي المسجدِ، وإنْ لمْ يرَهُ ولَا مَنْ وراءَهُ، إذَا سمِعَ التّكبيرَ)؛ لأنَّهُمْ فِي موضعِ الجماعَةِ، ويمكنُهُمُ الاقتداءُ بهِ بسماعِ التّكبيرِ؛ أشبهَ المشاهدَةَ.

(وكذَا) يصحُّ الاقتداءُ: إذَا كانَ أحدُهمَا (خارجَهُ)؛ أيْ: خارجَ المسجدِ: (إنْ رأَى) المأمومُ (الإمامَ، أوْ) بعضَ (المأمومِينَ) الَّذِينَ وراءَ الإمامِ، ولوْ كانتِ الرّؤيَةُ فِي بعضِ الصّلَاةِ، أوْ منْ شُبّاكٍ؛ ونحوِهِ.

وإنْ كانَ بينَ الإمامِ والمأمومِ نهرٌ تجرِي فيهِ السّفنُ، أوْ طريقٌ، ولمْ تتّصلْ فيهِ الصّفوفُ حيثُ صحَّتْ فيهِ،
أوْ كانَ المأمومُ بسفينَةٍ وإمامُهُ فِي أخرَى، فِي غيرِ شدَّةِ خوفٍ:
لمْ يصحَّ الاقتداءُ.

(وتصحُّ) صلَاةُ المأمومِينَ (خلفَ إمامٍ عالٍ عنهُمْ)؛ لفعلِ حذيفَةَ، وعمّارٍ ژ ، رواهُ أبُو داودَ(١).

٣١٢

(ويُكرهُ) علوُّ الإمامِ عنِ المأمومِ، (إذَا كانَ العلوُّ ذراعًا فأكثرَ)؛ لقولِهِ چ : «إذَا أمَّ الرّجلُ القومَ، فلَا يقومنَّ فِي مكانٍ أرفعَ منْ مكانِهِمْ»(٢).

فإنْ كانَ العلوُّ يسيرًا دونَ ذراعٍ: لمْ يُكرهْ؛ لصلاتِهِ چ علَى المنبرِ فِي أوّلِ يومٍ وُضِعَ(٣)؛ فالظّاهرُ: أنَّهُ كانَ علَى الدّرجَةِ السُّفلَى؛ جمعًا بينَ الأخبارِ.
ولَا بأسَ بعلوِّ المأمومِ.

(كـ) مَا تُكرهُ (إمامتُهُ فِي الطّاقِ)؛ أيْ: طاقِ القبلَةِ؛ وهيَ: المحرابُ؛

رُويَ عنِ ابنِ مسعودٍ ڔ وغيرِهِ(٤)؛

٣١٣

لأنَّهُ يستترُ عنْ بعضِ المأمومِينَ.
فإنْ لمْ يمنعْ رؤيتَهُ: لمْ يُكرهْ.

(و) يُكرهُ (تطوّعُهُ موضعَ المكتوبَةِ) بعدَهَا؛ لقولِهِ چ : «لَا يصلّينَّ الإمامُ فِيُ مقامِهِ الَّذِي صلَّى فيهِ المكتوبَةَ حتَّى يتنحَّى عنهُ»، رواهُ أبُو داودَ عنِ المغيرَةِ بنِ شعبَةَ ڔ (٥)،

(إلَّا منْ حاجَةٍ) فِيهِمَا؛ بأنْ لَا يجدَ موضعًا خاليًا غيرَ ذلكَ.

(و) يُكرهُ للإمامِ (إطالَةُ قعودِهِ بعدَ الصّلَاةِ مستقبِلَ القبلةِ)؛ لقولِ عائشةَ ږ : «كانَ النَّبِيُّ چ إذَا سلّمَ، لمْ يقعدْ إلَّا مقدارَ مَا يقولُ: اللّهُمَّ أنْتَ السّلامُ، ومنْكَ السّلامُ، تباركْتَ يَا ذَا الجلالِ والإكرامِ»، رواهُ مسلمٌ(٦)،

فيُستحبُّ لهُ:
أنْ يقومَ،
أوْ ينحرفَ عنْ قبلتِهِ إلَى مأمومٍ؛
جهَةَ قصدِهِ،
وإلَّا فعنْ يمينِهِ.

٣١٤

(فإنْ كانَ ثَمَّ)؛ أيْ: هنالِكَ (نساءٌ: لَبِثَ) فِي مكانِهِ (قليلًا؛ لينصرفْنَ)؛ لأنَّهُ چ ، وأصحابَهُ كانُوا يفعلُونَ ذلكَ(٧).

ويُستحبُّ أنْ لَا ينصرفَ المأمومُ قبلَ إمامِهِ؛ لقولِهِ چ : «لَا تسبقونِي بالانصرافِ»، رواهُ مسلمٌ(٨)،

قالَ فِي المغنِي، والشّرحِ: «إلَّا أنْ:
يخالفَ الإمامُ السُّنَّةَ؛ فِي إطالَةِ الجلوسِ،
أوْ ينحرفَ(٩):
فلَا بأسَ بذلكَ»(١٠).

(ويُكرهُ وقوفُهُمْ)؛ أيِ: المأمومِينَ (بينَ السّوارِي،

إذَا قطعْنَ) الصّفوفَ عرفًا،
بلَا حاجَةٍ؛
لقولِ أنسٍ ڔ : «كنَّا نتّقِي هذَا علَى عهدِ رسولِ اللهِ چ »، رواهُ

٣١٥

أحمدُ، وأبُو داودَ، وإسنادُهُ ثقاتٌ(١١)،
فإنْ كانَ الصّفُّ صغيرًا قدرَ مَا بينَ السّاريتَيْنِ: فلَا بأسَ.

وحرُمَ بناءُ مسجدٍ يُرادُ بهِ الضّررُ لمسجدٍ بقربِهِ: فيُهدمُ مسجدُ الضِّرارِ.

ويُباحُ اتّخاذُ المحرابِ.

وَكُرِهَ حُضورُ مسجدٍ وجماعَةٍ لمَنْ أكلَ بصلًا ونحوَهُ، حتَّى يذهبَ ريحُهُ.

ڭ ڭ ڭ

(١) أخرجه أبو داود (٥٩٨) ومن طريقه البيهقي (٣/١٠٩) من حديث عدي بن ثابت الأنصاري قال: حدثني رجل أنه كان مع عمَّار بن ياسر بالمدائن، فأقيمت الصلاة، فتقدَّم عمار وقام على دكَّان يصلي والناس أسفل منه، فتقدَّم حذيفة فأخذ على يديه، فاتَّبعه عمارٌ حتى أنزله حذيفة، فلما فرغ عمار من صلاته قال له حذيفة: ألم تسمع رسول الله چ يقول: «إذَا أمَّ الرجلُ القومَ، فلَا يقومنَّ فِي مكانٍ أرفعَ منْ مكانِهِمْ»، قال عمار: لذلك اتبعتك حين أخذت على يدي.

قال أبو حاتم عن هذا الحديث: (صالح) (انظر: العلل لابنه س٢٠٠)، وقال الذهبي في تنقيحه (١/٢٦٢): (فيه مجهولان)، وقال ابن عبدالهادي في تنقيحه أيضًا (٢/٤٩٦): (في إسناد هذا الحديث رجلٌ مبهم، وأبو خالد ليس بمعروف، ويحتمل أن يكون الدالاني، وفيه كلام).

لكن أخرج أبو داود (٥٩٧) من وجه آخر هذه القصة من فعل أبي مسعود البدري مع حذيفة ژ .

صححه ابن خزيمة (١٥٢٣)، وابن حبان (٢١٤٣)، والحاكم (١/٢١٠).

(٢) الحديث السابق.

(٣) سبق تخريجه في (ص٢٢٤).

(٤) أخرجه البزار في مسنده (١٥٧٧) عن علقمة عن عبدالله –أي ابن مسعود- أنه كره الصلاة في المحراب، قال الهيثمي في مجمع الزوائد (٤/٢٩٧): (رجاله موثقون).

وأخرجه ابن أبي شيبة (٢/٥٩-٦٠) من قوله بلفظ: (اتقوا هذه المحاريب)، ثم روى الكراهة عنها عن علي بن أبي طالب، وكعب بن عجرة، وأبي ذر، ومن التابعين: إبراهيم النخعي، والحسن البصري.

(٥) أخرجه أبو داود (٦١٦) وابن ماجه (١٤٢٨) من حديث عطاء الخرساني عن المغيرة بن شعبة به.

قال أبو داود عقبه: (عطاء الخرساني لم يدرك المغيرة بن شعبة)، وأشار أحمد لضعفه، كما استظهره ابن حجر في الفتح (٢/٣٣٥).

(٦) أخرجه أحمد (٦/٢٣٥)، ومسلم (٥٩٢).

(٧) أخرجه أحمد (٦/٣١٦) والبخاري (٨٦٦) من حديث أم سلمة ږ أنّ النساء في عهد رسول الله چ كنَّ إذا سلَّمنَ من المكتوبة قمن وثبت رسول الله چ ومن صلَّى من الرجال ما شاء الله، فإذا قام رسول الله چ قام الرجال.

(٨) أخرجه أحمد (٣/١٠٢) ومسلم (٤٢٦) من حديث أنس بن مالك ڔ مرفوعًا، ولفظه: «أيها الناس إني إمامكم فلا تسبقوني بالركوع ولا بالسجود ولا بالقيام ولا بالانصراف».

(٩) في (ز): «أو لم ينحرف».

(١٠) انظر: المغني (٢/٢٥٧)، الشرح الكبير (٤/٤٦١).

(١١) أخرجه أحمد (٣/١٣١)، وأبو داود (٦٧٣)، والنسائي (٢/٩٤)، والترمذي (٢٢٩) من حديث عبدالحميد بن محمود عن أنس به.

قال الترمذي: (حديث حسن)، وصححه ابن خزيمة (١٥٦٨)، وابن حبان (٢٢١٨)، والحاكم (١/٢١٠).

وقال ابن المنذر في الأوسط (٤/٢٠٧): (ليس في هذا الباب خبر يثبت عن النبي چ أنه نهى عنه)، وضعَّفه عبدالحق في الأحكام الوسطى (١/٣٥٥) بعبدالحميد بن محمود، وأجاب عن ذلك ابن القطان في بيان الوهم والإيهام (٥/٣٣٨).

٣١٩

(بابُ صلَاةِ أهلِ الأعذارِ)

وَهُمُ: المريضُ، والمسافرُ، والخائفُ.

(تلزمُ المريضَ الصّلَاةُ) المكتوبَةُ: (قائمًا) -ولوْ كراكعٍ، أوْ معتمِدًا، أوْ مستنِدًا إلَى شيءٍ-.

(فإنْ لمْ يستطعْ)؛ بأنْ عجَزَ عنِ القيامِ، أوْ شقَّ عليهِ لضررٍ، أوْ زيادَةِ مرضٍ: (فقاعدًا)؛
متربِّعًا ندبًا،
ويَثنِي رجليْهِ فِي ركوعٍ، وسجودٍ.
(فإنْ عجَزَ)، أوْ شقَّ عليهِ القعودُ كمَا تقدَّمَ: (فعلَى جنبِهِ)، والأيمنُ أفضلُ،
(فإنْ صلَّى مستلقيًا، ورجلاهُ إلَى القبلَةِ:
صحَّ)،
وكُرهَ معَ قدرَةٍ علَى جنبِهِ، وإلَّا تعيَّنَ.

(ويومئُ راكعًا وساجدًا) مَا أمكنَهُ (ويخفضُهُ)؛ أيِ: السّجودَ (عنِ الرّكوعِ)؛

لحديثِ عليٍّ ڔ مرفوعًا: «يصلِّي المريضُ قائمًا، فإنْ لمْ يستطعْ صلَّى قاعدًا، فإنْ لمْ يستطعْ أنْ يسجدَ أومأَ وجعلَ سجودَهُ

٣٢٠

أخفضَ منْ ركوعِهِ، فإنْ لمْ يستطعْ أنْ يصلِّيَ قاعدًا صلَّى علَى جنبِهِ الأيمنِ مستقبِلَ القبلَةَ، فإنْ لمْ يستطعْ صلَّى مستلقيًا رجلاهُ ممَّا يلِي القبلَةَ»، رواهُ الدّارقطنِيُّ(١).

(فإنْ عجَزَ) عنِ الإيماءِ:

(أومأَ بعينِهِ)؛ لقولِهِ چ : «فإنْ لمْ يستطعْ أومأَ بطرْفِهِ»، رواهُ زكريَّا السّاجِيُّ بسندِهِ عنِ الحسينِ بنِ عليِّ بنِ أبِي طالبٍ ژ (٢)،
وينوِي الفعلَ عندَ إيمائِهِ لهُ،
والقولُ؛ كالفعلِ: يستحضرُهُ بقلبِهِ إنْ عجَزَ عنهُ بلفظِهِ.

وكذَا أسيرٌ خائفٌ.

ولَا تسقطُ الصّلَاةُ: مَا دامَ العقلُ ثابتًا.

ولَا ينقصُ أجرُ المريضِ إذَا صلَّى -ولوْ بالإيماءِ- عنْ أجرِ الصّحيحِ المصلِّي قائمًا.

٣٢١

ولَا بأسَ بالسّجودِ علَى وسادَةٍ ونحوِهَا.

وإنْ رُفعَ لهُ شيءٌ عنِ الأرضِ فسجدَ عليهِ مَا أمكنَهُ:

صحَّ،
وكُرهَ.

(فإنْ:

قدرَ) المريضُ فِي أثناءِ الصّلَاةِ علَى قيامٍ،
(أوْ عجَزَ) عنهُ (فِي أثنائِهَا:
انتقلَ إلَى الآخرِ): فينتقلُ إلَى القيامِ مَنْ قدرَ عليهِ، وإلَى الجلوسِ مَنْ عجَزَ عنِ القيامِ.
ويركعُ بلَا قراءَةٍ مَنْ كانَ قرأَ، وإلَّا قرأَ.
وتجزئُ الفاتحَةُ مَنْ عجَزَ، فأتمَّهَا فِي انحطاطِهِ؛
لَا مَنْ صَحَّ، فأتمَّهَا فِي ارتفاعِهِ.

(وإنْ قدرَ علَى قيامٍ وقعودٍ دونَ ركوعٍ وسجودٍ:

أومأَ بركوعٍ قائمًا)؛ لأنَّ الرّاكعَ كالقائمِ فِي نَصْبِ رجليْهِ،
(و) أومأَ (بسجودٍ قاعدًا)؛ لأنَّ السّاجدَ كالجالسِ فِي جمعِ رجليْهِ،

ومنْ قدرَ أنْ يحنِيَ رقبتَهُ دونَ ظهرِهِ: حناهَا، وإذَا سجدَ: قرّبَ وجهَهُ مِنَ الأرضِ مَا أمكنَهُ.

٣٢٢

ومَنْ قدرَ أنْ: يقومَ منفردًا، ويجلسَ فِي جماعَةٍ: خُيِّرَ.

(ولمريضٍ الصّلَاةُ مستلقيًا -معَ القدرَةِ علَى القيامِ- لمداوَاةٍ، بقولِ:

طبيبٍ،
مسلمٍ)،
ثقَةٍ،
ولهُ الفطرُ بقولِهِ: إنَّ الصّومَ ممَّا يمكِّنُ العلَّةَ(٣).

(ويصحُّ الفرضُ علَى الرّاحلَةِ) واقفَةً، أوْ سائرَةً:

(خشيَةَ التّأذِّي) بوحَلٍ(٤)، أوْ مطرٍ ونحوِهِ؛ لقولِ يعلَى بنِ أميَّةَ ڔ : «انتهَى النَّبِيُّ چ إلَى مضيقٍ هوَ وأصحابُهُ، وهوَ علَى راحلتِهِ والسّماءُ منْ فوقِهِمْ والبِلَّةُ منْ أسفلَ منهُمْ، فحضرَتِ الصّلَاةُ، فأمرَ المؤذّنَ فأذّنَ وأقامَ، ثمَّ تقدَّمَ النَّبِيُّ چ فصلَّى بهِمْ»(٥)، يعنِي إيماءً، يجعلُ السّجودَ أخفضَ مِنَ الرّكوعِ، رواهُ أحمدُ والتّرمذِيُّ، وقالَ: العملُ عليهِ عندَ أهلِ العلمِ.
وكذَا إنْ خافَ:
انقطاعًا عنْ رفقَةٍ بنزولِهِ،

٣٢٣

أوْ علَى نفسِهِ،
أوْ عجزًا(٦) عنْ ركوبٍ إنْ نزلَ.

وعليهِ: الاستقبالُ، ومَا يقدرُ عليهِ.

و(لَا) تصحُّ الصّلَاةُ علَى الرّاحلَةِ (للمرضِ) وحْدَهُ دونَ عذرٍ ممَّا تقدَّمَ.

ومَنْ بسفينَةٍ وعجَزَ عنِ القيامِ فِيهَا والخروجِ مِنْهَا:

صلَّى جالسًا مستقبِلًا،
ويدورُ إلَى القبلَةِ كلّمَا انحرفَتِ السّفينَةُ،
بخلافِ النّفلِ.

ڭ ڭ ڭ

(١) أخرجه الدارقطني (١٧٠٦) من حديث علي بن أبي طالب ڔ ، والبيهقي (٢/٣٠٧-٣٠٨) من حديث الحسين بن علي ژ .

ضعّفه البيهقي وعبدالحق في الأحكام الوسطى (٢/١٩)، ووافقه ابن القطان في بيان الوهم والإيهام (٣/١٥٧)، والنووي في الخلاصة (١٠٢٨)، وقال الذهبي في الميزان (١/٤٤٤ ترجمة العُرني): (حديث منكر)، وقال أيضًا في المهذب (٢/٧٤٦): (إسناد ساقط). وضعَّفه ابن الملقن في البدر المنير (٣/٥٢٥).

(٢) لم نجد من خرجه بهذا اللفظ، قال ابن الملقن في البدر المنير (٥/٥٢٧): (وهذه اللفظة –أي الإيماء بالطرف- لم نرها في الحديث).

(٣) هكذا في (س)، وفي (د، ز) بزيادة: «ولا تصح صلاته قاعدًا في السفينة، وهو قادر على القيام».

(٤) في (ب) من المتن.

(٥) أخرجه أحمد (٤/١٧٣-١٧٤) واللفظ له، والترمذي (٤١١).

قال الترمذي: (حديث غريب)، وقال البيهقي في السنن الكبير (٢/٧): (في إسناده ضعف).

(٦) في (ب، د، ز، ع، ل، م): «أو عجز».

٣٣٧

(فصلٌ)

(وصلَاةُ الخوفِ: صحَّتْ عنِ النَّبِيِّ چ ، بصفاتٍ كلُّهَا جائزَةٌ)، قالَ الأثرمُ: «قلْتُ لأبِي عبدِ اللهِ: تقولُ بالأحاديثِ كلِّهَا، أوْ تختارُ واحدًا مِنْهَا؟ قالَ: أنَا أقولُ مَنْ ذهبَ إلَيْهَا كلِّهَا فحسنٌ، وأمَّا حديثُ سَهْلٍ ڔ فأنَا أختارُهُ»(١).

وشرطُهَا:

أنْ يكونَ العدوُّ مباحَ القتالِ -سفرًا كانَ، أوْ حضرًا-،
معَ خوفِ هجومِهِمْ علَى المسلمينَ.

وحديثُ سهلٍ ڔ الَّذِي أشارَ إليهِ: هوَ صلاتُهُ چ بذاتِ الرّقاعِ: «طائفةٌ صفَّتْ معَهُ، وطائفةٌ وُجاهَ(٢) العدوِّ، فصلَّى بِالَّتِي معَهُ ركعَةً، ثمَّ ثبتَ قائمًا وأتمُّوا لأنفسِهِمْ، ثمَّ انصرفُوا، وصفُّوا وُجاهَ العدوِّ، وجاءَتِ الطّائفَةُ الأخرَى، فصلَّى بهِمُ الرّكعَةَ الَّتِي بقيَتْ منْ صلاتِهِ، ثمَّ ثبتَ جالسًا وأتمُّوا لأنفسِهِمْ، ثمَّ سلّمَ بهِمْ»، متّفقٌ عليهِ(٣).

% % %

٣٣٨

وإذَا اشتدَّ الخوفُ: صلَّوا رجالًا وركبانًا، للقبلَةِ وغيرِهَا، يومِئُونَ طاقتَهُمْ.

وكذَا:

حالَةُ هربٍ مباحٍ منْ عدوٍّ، أوْ سَيْلٍ، ونحوِهِ،
أوْ خوفِ فوْتِ عدوٍّ يطلبُهُ،
أوْ وقْتِ وقوفٍ بعرفَةَ.

(ويُستحبُّ أنْ يحملَ معَهُ فِي صلاتِهَا مِنَ السّلاحِ: مَا يدفعُ بهِ عنْ نفسِهِ، ولَا يُثقِلُهُ؛ كسيفٍ ونحوِهِ)؛ كسكّينٍ؛ لقولِهِ تعالَى: {وَلۡيَأۡخُذُوٓاْ أَسۡلِحَتَهُمۡ} [النساء:١٠٢].

ويجوزُ حملُ سلاحٍ نجِسٍ فِي هذهِ الحالِ؛ للحاجَةِ -بلَا إعادَةٍ-.

ڭ ڭ ڭ

(١) انظر: المبدع، للبرهان ابن مفلح (٢/١٣٢)، والتمهيد، لابن عبد البر (٦/٣٦١).

(٢) في (ز، م): «وقفت وُجاه».

(٣) أخرجه أحمد (٥/٣٧٠)، والبخاري (٤١٢٩)، ومسلم (٨٤٢) من حديث صالح بن خوات عمَّن شهد مع رسول الله چ يوم ذات الرقاع صلاة الخوف فذكره.

ورُوي من حديث صالح بن خَوَّات عن سهل بنحوه مرفوعًا، أخرجه أحمد (٣/٣٣٨)، والبخاري (٤١٣١)، ومسلم (٨٤١)، وأشار أحمد إلى أنه رُوي من قول سهل بن أبي حثمة ڔ ، وانظر: فتح الباري لابن حجر (٧/٤٢٥).

٤٨٤

(فصلٌ)

(يجبُ عُشرٌ)، وهوَ: واحدٌ منْ عشرَةٍ (فيمَا سُقِيَ بلَا مُؤْنَةٍ)؛ كالغيثِ، والسُّيوحِ، والبَعْلِ الشّاربِ بعروقِهِ.

(و) يجبُ (نصفُهُ)؛ أيْ: نصفُ العُشرِ (معهَا)؛ أيْ: معَ المؤْنَةِ؛ كالدُّولابِ تُديرُهُ البقرُ، والنّواضحِ يُستقَى عَلَيْهَا؛ لقولِهِ چ فِي حديثِ ابنِ عمرَ ژ : «ومَا سُقِيَ بالنّضحِ نصفُ العُشرِ» رواهُ البخارِيُّ(١).

(و) يجبُ (ثلاثَةُ أرباعِهِ)؛ أيْ: أرباعِ العُشرِ (بهِمَا)؛ أيْ: فيمَا يشربُ بلَا مُؤْنَةٍ وبمُؤْنَةٍ نصفَيْنِ، قالَ فِي المبدعِ: «بغيرِ خلافٍ نعلمُهُ»(٢)،

(فإنْ تفاوتَا)؛ أيِ السّقْيُ بمؤنَةٍ وبغيرِهَا (فـ)ـالاعتبارُ (بأكثرِهمَا نفعًا) ونموًّا؛ لأنَّ اعتبارَ عددِ السّقْيِ ومَا يُسقَى بهِ فِي كلِّ وقتٍ مشقٌّ(٣)، فاعتُبِرَ الأكثرُ كالسَّومِ.
(ومعَ الجهلِ) بأكثرِهمَا نفعًا: (العُشرُ)؛ ليَخرجَ منْ عهدَةِ الواجبِ بيقينٍ.

وإذَا كانَ لهُ حائطانِ أحدُهمَا يُسقَى بمؤنَةٍ، والآخَرُ بغيرِهَا: ضُمَّا فِي النِّصابِ، ولكلٍّ منهُمَا حكمُ نفسِهِ فِي سقيِهِ بمؤنَةٍ أوْ غيرِهَا.

٤٨٥

ويُصدَّقُ مالكٌ فيمَا سقَى بهِ.

(وإذَا اشتدَّ الحبُّ، وبدَا صلاحُ الثَّمَرِ: وجبتِ الزّكَاةُ)؛ لأنَّهُ يُقْصَدُ للأكلِ والاقتياتِ؛ كاليابسِ،

فلوْ باعَ الحبَّ أوِ الثَّمَرَةَ، أوْ تلِفَا بتعدِّيهِ بعدُ: لمْ تسقطْ،
وإنْ قطَعَهمَا أوْ باعَهمَا قبلَهُ: فلَا زكَاةَ، إنْ لمْ يقصدِ الفرارَ مِنْهَا.

(ولَا يستقرُّ الوجوبُ إلَّا بجعلِهَا فِي البَيْدَرِ) ونحوِهِ، وهوَ: موضعُ تشميسِهَا وتيبيسِهَا؛ لأنَّهُ قبلَ ذلكَ فِي حكمِ مَا لمْ تثبتِ اليدُ عليهِ،

(فإنْ تلِفَتِ) الحبوبُ أوِ الثِّمارُ (قبلَهُ)؛ أيْ: قبلَ جعلِهَا فِي البيدرِ (بغيرِ تَعدٍّ مِنهُ) ولَا تفريطٍ: (سقطَتْ)؛ لأنَّهَا لمْ تستقرَّ.
وإنْ تلِفَ البعضُ:
فإنْ كانَ قبلَ الوجوبِ: زكَّى الباقِيَ إنْ بلغَ نصابًا، وإلَّا فلَا.
وإنْ كانَ بعدَهُ: زكَّى الباقِيَ مطلقًا حيثُ بلغَ معَ التّالفِ نصابًا.

ويلزمُ إخراجُ حبٍّ مصفًّى، وثمرٍ يابسًا.

ويحرُمُ شراءُ زكاتِهِ أوْ صدقتِهِ، ولَا يصحُّ.

ويزكِّي كلَّ نوعٍ علَى حدتِهِ.

(ويجبُ العُشرُ) أوْ نصفُهُ (علَى مستأجرِ الأرضِ) دونَ مالكِهَا، كالمستعيرِ؛ لقولِهِ تعالى: {وَءَاتُواْ حَقَّهُۥ يَوۡمَ حَصَادِهِ} [الأنعام:١٤١].

ويجتمعُ العُشرُ والخراجُ فِي أرضٍ خراجيَّةٍ.

٤٨٦

ولَا زكَاةَ فِي قدرِ الخَراجِ إنْ لمْ يكنْ لهُ مالٌ آخرُ.

ڭ ڭ ڭ

(وإذَا أخذَ منْ مِلْكِهِ أوْ مواتٍ)؛ كرؤوسِ الجبالِ (مِنَ العسلِ مِائةً وستِّينَ رطلًا عراقيًّا: فَفِيهِ عُشرُهُ)، قالَ الإمامُ: «أذهبُ إلَى أنَّ فِي العسلِ زكَاةَ العُشرِ، قدْ أخذَ عمرُ ڔ منهُمُ الزّكَاةَ»(٤).

ولَا زكَاةَ فيمَا ينزلُ مِنَ السّماءِ علَى الشّجرِ؛ كالمنِّ، والتُّرنجبِيلِ.

ومَنْ زكَّى مَا ذُكرَ مِنَ المعَشَّراتِ مرَّةً فلَا زكَاةَ فيهِ بعدُ؛ لأنَّهُ غيرُ مُرصَدٍ للنّماءِ.

ڭ ڭ ڭ

والمَعْدِنُ:

إنْ كانَ ذهبًا أوْ فضَّةً: فَفِيهِ ربعُ عُشرِهِ إنْ بلغَ نصابًا،
وإنْ كانَ غيرَهمَا: فَفِيهِ ربعُ عُشرِ قيمتِهِ إنْ بلغَتْ نصابًا، بعدَ سَبْكٍ وتصفيةٍ،

٤٨٧

إنْ كانَ المُخْرِجُ لهُ منْ أهلِ وجوبِ الزّكَاةِ.

ڭ ڭ ڭ

(والرِّكازُ: مَا وُجدَ منْ دِفْنِ الجاهليَّةِ) -بكسرِ الدّالِ-؛ أيْ: مدفونِهِمْ، أوْ مَنْ تقدَّمَ مِنْ كُفَّارٍ، عليهِ أوْ علَى بعضِهِ علامَةُ كفرٍ فقطْ:

(فيهِ الخُمسُ فِي قليلِهِ وكثيرِهِ) -ولوْ عَرْضًا-؛ لقولِهِ چ : «وفِي الرِّكازِ الخُمسُ» متّفقٌ عليهِ عنْ أبِي هريرةَ ڔ (٥).

ويُصرفُ مصرِفَ الفيْءِ المطلقِ للمصالحِ كلِّهَا،
وباقيهِ لواجدِهِ ولوْ أجيرًا لغيرِ طلبِهِ.

وإنْ كانَ علَى شيءٍ مِنهُ علامَةُ المسلمينَ: فلُقطةٌ.

وكذَا: إنْ لمْ تكنْ علامَةٌ.

ڭ ڭ ڭ

(١) سبق تخريجه في حديث «وفيمَا سقَتِ السّماءُ العُشرُ» (ص٤٦٩).

(٢) المبدع (٢/٣٤١).

(٣) في (ب): «يشق».

(٤) رُوي عن عمر من عدَّة طرق أمثلها ما أخرجه: أبو عبيد في الأموال (١٣٦٣)، وابن أبي شيبة (٣/١٤٢)، والبخاري في التاريخ الكبير (٢/٢٧١).

وحكى البخاري في التاريخ الكبير (٢/٢٧١) الخلاف في سنده، ورجَّح المروي من طريق صفوان بن عيسى، عن الحارث بن عبدالرحمن، عن منير بن عبدالله، عن أبيه، عن سعد بن أبي ذباب، وفيه: أنه أخذ زكاة العسل من قومه فقدم به على عمر وأخبره، فأخذه عمر وجعله في صدقات المسلمين.

قال البخاري في التاريخ الكبير (٥/٢٣٦): (عبدالله والد منير عن سعد بن أبي ذباب، لم يصح)، ونقل الترمذي في العلل الكبير (١٧٥) عن البخاري قال: (وليس في زكاة العسل شيءٌ يصح)، وكذا ضعَّفه ابن حزم في المحلى (٥/٢٣٢).

وأما نص أحمد فانظر: المغني (٤/١٨٣).

(٥) أخرجه أحمد (٢/٢٢٨)، والبخاري (١٤٩٩)، ومسلم (١٧١٠).

٤٨٩

(بابُ زكَاةِ النّقدَيْنِ)

أيِ: الذّهبِ والفضَّةِ.

(يجبُ:

فِي الذّهبِ إذَا بلغَ عشرِينَ مثْقالًا،
وفِي الفضَّةِ إذَا بلغَتْ مِائتَيْ درهمٍ) إسلاميٍّ:
(رُبعُ العُشْرِ منهُمَا)؛
لحديثِ ابنِ عمرَ وعائشَةَ ښ مرفوعًا: «أنَّهُ كانَ يأخذُ منْ كلِّ عشرِينَ مِثْقَالًا نصفَ مِثْقالٍ» رواهُ ابنُ ماجهْ(١).
وعنْ عليٍّ ڔ نحوُهُ(٢).

٤٩٠

وحديثِ أنسٍ ڔ مرفُوعًا: «فِي الرِّقَةِ رُبعُ العُشرِ» متّفقٌ عليهِ(٣).

والاعتبارُ: بالدِّرهمِ الإسلاميِّ الَّذِي وزنُهُ ستَّةُ دَوَانِقَ، والعَشرةُ مِنَ الدّراهمِ: سبعَةُ مَثَاقِيلَ، فالدِّرهمُ نصفُ مِثْقالٍ وخُمُسُهُ، وهوَ: خمسُونَ حبَّةً وخُمُسَا حبَّةِ شعيرٍ.

والعِشرُونَ مثقالًا: خمسةٌ وعشرونَ دينارًا وسُبُعَا دينارٍ وتُسُعُهُ، علَى التّحديدِ بالّذِي زِنَتُهُ دِرهمٌ وثُمنُ درهمٍ.

ويزُكَّى مغشوشٌ إذَا بلغَ خالصُهُ نصابًا وزنًا.

(ويُضمُّ الذّهبُ إلَى الفضَّةِ فِي تكميلِ النِّصابِ) بالأجزاءِ، فلوْ مَلكَ عَشرةَ مَثَاقِيلَ ومِائَةَ درهمٍ، فكلٌّ منهُمَا نصفُ نصابٍ، ومجموعُهمَا نصابٌ، ويجزئُ إخراجُ زكَاةِ أحدِهمَا مِنَ الآخَرِ؛ لأنَّ مقاصدَهمَا وزكاتَهمَا متّفقةٌ، فهمَا كنوعَيْ جنسٍ.

ولَا فرقَ بينَ الحاضرِ والدَّينِ.

(وتُضمُّ قيمَةُ العُروضِ)؛ أيْ: عُروضِ التِّجارَةِ (إلَى كلٍّ منهُمَا)؛ كمَنْ لهُ عشرةُ مَثَاقِيلَ ومتاعٌ قيمتُهُ عشرةٌ أخرَى، أوْ لهُ مِائةُ درهمٍ ومتاعٌ قيمتُهُ مثلُهَا.

٤٩١

ولوْ كانَ ذهبٌ وفضَّةٌ وعُروضٌ: ضُمَّ الجميعُ فِي تكميلِ النِّصابِ.

ويُضمُّ جيِّدُ كلِّ جنسٍ ومَضْروبُهُ إلَى رَدِيئِهِ وتِبْرِهِ، ويُخرجُ منْ كلِّ نوعٍ بحصّتِهِ، والأفضلُ مِنَ الأعلَى، ويجزئُ إخراجُ رَدِيءٍ عنْ أعلَى معَ الفضلِ.

ڭ ڭ ڭ

(ويُباحُ للذّكرِ مِنَ الفضَّةِ: الخاتمُ)؛ لأنَّهُ چ «اتّخذَ خاتَمًا منْ وَرِقٍ» متّفقٌ عليهِ(٤).

والأفضلُ جعلُ فصِّهِ ممّا يلِي كفَّهُ، ولهُ جعلُ فصِّهِ مِنهُ ومنْ غيرِهِ،
والأولَى جعلُهُ فِي يسارِهِ.
ويُكرهُ بسبّابةٍ ووسْطَى،
ويُكرَهُ أنْ يُكتبَ عليهِ ذكرُ اللهِ قرآنٌ أوْ غيرُهُ.

ولوِ اتّخذَ لنفسِهِ عدَّةَ خواتيمَ: لمْ تسقطِ الزّكَاةُ فيمَا خرجَ عنِ العادَةِ، إلَّا أنْ يتّخِذَ ذلكَ لولدِهِ أوْ عبدِهِ.

(و) يُباحُ لهُ: (قَبِيعَةُ السّيفِ)، وهيَ: مَا يُجعلُ علَى طرفِ القبضَةِ. قالَ أنسٌ ڔ : «كانتْ قَبِيعَةُ سيفِ رسولِ اللهِ چ فضَّةً»، رواهُ الأثرمُ(٥).

٤٩٢

(و) يُباحُ لهُ: (حِلْيَةُ المِنْطَقَةِ)، وهيَ: مَا يُشدُّ بهِ الوسَطُ، وتسمِّيهَا العامَّةُ: الحِيَاصَةَ، واتّخذَ الصَّحابَةُ المناطقَ مُحلَّاةً بالفضَّةِ.

(ونحوُهُ)؛ أيْ: نحوُ مَا ذُكرَ؛ كحِلْيَةِ الجَوْشَنِ، والخُوذَةِ، والخُفِّ، والرَّانِ، وحَمَائلِ سيفٍ؛ لأنَّ ذلكَ يساوِي المِنْطَقَةَ معنًى، فوجبَ أنْ يساويَهَا حُكْمًا.

قالَ الشّيخُ تقيُّ الدِّينِ: «وتَرْكاشُ النُّشّابِ، والكَلَاليبُ؛ لأنَّهُ يسيرٌ تابعٌ»(٦).

ولَا يُباحُ غيرُ ذلكَ: كتَحْلِيَةِ المراكبِ، ولِباسِ الخيلِ كاللُّجُمِ، وتَحْلِيَةِ الدَّوَاةِ، والمِقْلَمَةِ، والكِمْرانِ، والـمُشطِ، والمُكحُلَةِ، والمِـيلِ، والمِرآةِ، والقِنْدِيلِ.

(و) يُباحُ للذَّكرِ (مِنَ الذّهبِ:

قَبِيعَةُ السّيفِ)؛ لأنَّ عمرَ ڔ كانَ لهُ سيفٌ فيهِ سَبائِكُ منْ ذهبٍ، وعثمانُ بنُ حُنَيْفٍ ڔ كانَ فِي سيفِهِ مسمارٌ منْ ذهبٍ، ذكرَهمَا أحمدُ(٧) وقيّدَهَا باليسيرِ، معَ أنَّهُ ذكرَ أنَّ قَبِيعَةَ سيفِ النَّبِيِّ چ كانَ

٤٩٣

وزنُهَا ثمانيةَ مَثَاقِيلَ(٨)، فيُحتملُ أنَّهَا كانتْ ذهبًا وفضَّةً، وقدْ رواهُ التِّرمذِيُّ كذلكَ(٩).
(ومَا دعَتْ إليهِ ضرورةٌ؛ كأنفٍ ونحوِهِ)؛ كرِباطِ(١٠) أسْنَانٍ؛ «لأنَّ عرفجَةَ بْنَ أسعدَ ڔ قُطعَ أنفُهُ يومَ الكُلابِ فاتّخذَ أنفًا منْ فضَّةٍ، فأنتَنَ عليهِ، فأمرَهُ النَّبِيُّ چ فاتّخذَ أنفًا منْ ذهبٍ»، رواهُ أبُو داودَ وغيرُهُ وصحّحَهُ الحاكمُ(١١)، وروَى الأثرمُ عنْ: موسَى بنِ طلحَةَ،

٤٩٤

وأبِي حمْزَةَ(١٢) الضُّبَعيِّ، وأبِي رافعٍ وثابتٍ(١٣) البُنانيِّ، وإسماعيلَ بنِ زيدِ بنِ ثابتٍ، والمغيرَةِ بنِ عبدِ اللهِ، أنَّهُمْ شدُّوا أسنانَهُمْ بالذّهبِ(١٤).

(ويُباحُ للنِّساءِ مِنَ الذّهبِ والفضَّةِ مَا جرَتْ عادتُهنَّ بِلُبْسِهِ ولوْ كثُرَ)؛

كالطَّوْقِ، والخَلْخَالِ، والسِّوارِ، والقُرْطِ، ومَا فِي المخَانِقِ والمقَالِدِ والتّاجِ، ومَا أشبهَ ذلكَ؛
لقولِهِ چ : «أُحلَّ الذّهبُ والحريرُ للإناثِ منْ أُمّتِي، وحُرِّمَ علَى ذكورِهَا»(١٥).

٤٩٥

ويُباحُ لهمَا: تَحلٍّ بجوهرٍ ونحوِهِ.

وكُرهَ تختُّمُهمَا:

بحديدٍ،
وصُفْرٍ،
ونُحَاسٍ،
ورَصَاصٍ.

(ولَا زكَاةَ فِي حُليِّهِمَا)؛ أيْ: حُليِّ الذّكرِ والأنثَى المباحِ (المعَدِّ للاستعمالِ أوِ العاريَّةِ)؛

لقولِهِ چ : «ليسَ فِي الحُليِّ زكاةٌ» رواهُ الطّبريُّ(١٦) عنْ جابرٍ ڔ (١٧)،
وهوَ قولُ أنسٍ(١٨)، وجابرٍ(١٩)، وابنِ عمرَ(٢٠)، وعائشَةَ(٢١)، وأسماءَ

٤٩٦

أختِهَا ښ (٢٢).
حتَّى ولوِ اتَّخذَ الرَّجلُ حُليَّ النِّساءِ؛ لإعارتِهنَّ أوْ بالعكسِ، إنْ لمْ يكنْ فرارًا.

(وإنْ أُعدَّ) الحُليُّ:

(للكِراءِ،
أوِ النّفقَةِ،
أوْ كانَ مُحرَّمًا)؛ كسَرْجٍ، ولِجامٍ، وآنيةٍ:
(فَفِيهِ الزّكَاةُ) إنْ بلغَ نصابًا وزنًا؛ لأنَّهَا إنَّمَا سقطَتْ ممّا أُعدَّ للاستعمالِ بصرفِهِ عنْ جهَةِ النّماءِ، فيبقَى مَا عداهُ علَى مقتضَى الأصلِ.

فإنْ كانَ مُعَدًّا للتِّجارَةِ وجبتِ الزّكَاةُ فِي قيمتِهِ كالعُروضِ.

ومباحُ الصِّناعَةِ إذَا لمْ يكنْ للتِّجارَةِ: يُعتبرُ فِي النِّصاب بوزنِهِ، وفِي الإخراجِ بقيمتِهِ.

ويَحرُمُ أنْ يُحلَّى مسجدٌ، أوْ يُموَّهَ سقفٌ أوْ حائطٌ بنقدٍ، وتجبُ إزالتُهُ، وزكاتُهُ بشرطِهِ، إلَّا إذَا استُهلكَ فلمْ يجتمعْ مِنهُ شيءٌ.

ڭ ڭ ڭ

(١) أخرجه ابن ماجه (١٧٩١) من حديث إبراهيم بن إسماعيل عن عبدالله بن واقد عن ابن عمر وعائشة ښ أن النبي چ كان يأخذ من كل عشرين دينارًا، نصف دينار.

قال البوصيري في مصباح الزجاجة (٦٤٦): (هذا إسناد فيه إبراهيم بن إسماعيل وهو ضعيف)، وضعَّفه ابن حجر في الدراية (١/٢٥٨)، وللحديث شواهد انظرها في الإرواء (٣/٢٨٩-٢٩١).

(٢) أخرجه عبدالرزاق (٤/٨٩)، وأبو داود (١٥٧٣)، ومن طريقه البيهقي (٤/١٣٧) من حديث أبي إسحاق السبيعي عن عاصم بن ضمرة والحارث الأعور عن علي مرفوعًا، في ذكر الصدقات، وفيه: «فإذا كان لك عشرون دينارًا وحال عليها الحول ففيها نصف دينار».

ورُويَ عن علي موقوفًا، رواه أبو عبيد في الأموال (١٠٦١)، وابن أبي شيبة (٣/١١٩)، وابن خزيمة (٢٢٨٤).

ورجَّح البخاري فيما نقله عنه الترمذي (٦٢٠)، وكذا الدارقطني في العلل (س٣٢٦) صحةَ الوجهين، وصحح الحديث ابن حزم في المحلى (٦/٧٤)، وضعَّفه أبو عبيد في الأموال (عقب الحديث ٩٢١) للفظة منكرة لم تروَ إلا فيه.

(٣) أخرجه أحمد (١/١١)، والبخاري (١٤٥٤)، ولم يروه مسلم.

(٤) أخرجه أحمد (٢/١٨)، والبخاري (٥٨٦٥)، ومسلم (٢٠٩١) من حديث عبدالله بن عمر ژ .

(٥) أخرجه أبو داود (٢٥٨٣)، والترمذي (١٦٩١)، والنسائي (٨/٢١٩) من حديث جرير بن حازم عن قتادة عن أنس به، ورُويَ عن قتادة عن سعيد بن أبي الحسن مرسلًا، أخرجه أبو داود (٢٥٨٤)، والنسائي (٨/٢١٩)، والترمذي في الشمائل (١٠٦) من طرق عن قتادة به.

فاختلف في وصله وإرساله؛ ورجَّح إرساله أحمد في العلل برواية عبدالله (٣١٢)، والدارمي في سننه (٢٦١٥)، وأبو حاتم في العلل لابنه (٩٣٨) وأبو داود، وغيرهم.

(٦) انظر: الأخبار العلمية (اختيارات شيخ الإسلام)، لابن اللحام (ص١١٦).

(٧) انظر: المغني (٤/٢٢٧)، وأثر عمر أخرجه عبدالله بن الإمام أحمد في زوائده على فضائل الصحابة (٣٢٥)، عن ابن عمر قال: (كان سيف عمر بن الخطاب الذي شهد بدرًا فيه سبائك من ذهب).

ولم نقف على من أخرج أثر عثمان بن حنيف، وأخرج ابن أبي شيبة (٨/٢٨٧) قال: حدثنا ابن نمير، قال: حدثنا عثمان بن حكيم، قال: (رأيت في قائم سيف سهل بن حنيف مسمارًا من ذهب).

(٨) لم نقف عليه مسندًا.

(٩) أخرجه الترمذي (١٦٩٠) من حديث طالب بن حُجير عن هود –ويقال هوذة- بن عبدالله بن سعد عن جدِّه مَزِيدَة العصري وله صحبة قال: دخل رسول الله چ مكة يوم الفتح وعلى سيفه ذهبٌ وفضة.

قال الترمذي: (حديث غريب)، وضعَّفه ابن عبدالبر في الاستيعاب (٣/٥٢٦-٥٢٧ بهامش الإصابة)، وابن القطان في بيان الوهم والإيهام (٣/٤٨١)، والذهبي في ميزان الاعتدال في ترجمة طالب (٢/٣٠٥)، وقال الدارقطني في أطراف الغرائب والأفراد (٤/٣٦٢): (تفرَّد به طالب بن حجير عن هوذة عن جده).

(١٠) في (س): «كرياط».

(١١) أخرجه أحمد (٥/٢٣)، أبو داود (٤٢٣٢)، والترمذي (١٧٧٠)، والنسائي (٨/١٦٣) من حديث عبدالرحمن بن طرفة بن عرفجة عن جدِّه به.

قواه ابن المديني في علله (١٥٤)، وحسَّنه الترمذي، وصححه ابن حبان (٥٤٦٢)، وتكلَّم فيه ابن القطان في بيان الوهم والإيهام (٤/٦٠٩)، ولم نجده عند الحاكم، وذكر ابن حجر هذا الحديث في إتحاف المهرة (١١/١٥١) ولم يعزه إليه.

(١٢) كذا في النسخ المعتمدة لدينا: «حمزة» بالحاء والزاي، وهو كذلك في النسخ الأخرى التي بين أيدينا، وهو مخالف لما في كتب التراجم وصوابه: «أبي جمرة» بالجيم والراء، وهو: نصر بن عمران الضبعي [انظر: الإكمال، لابن ماكولا (٢/٥٠٦)].

(١٣) في (الأصل، د، ز، س، ض، ع، ل، م) بدون واو العطف قبل «ثابت»، كما أنه كذلك في أكثر النسخ التي بين أيدينا، وفي (ب) أُثبتت الواو، وهو الصواب.

(١٤) أما موسى بن طلحة: فأخرجه ابن أبي شيبة (٨/٤٩٨)، والطحاوي في مشكل الآثار (٤/٣٦).

وأما أبو جمرة الضبعي وأبو رافع: فأخرجه الطحاوي (٤/٣٧-٣٨) عنهما.

وأما ثابت البناني: فأخرجه ابن أبي شيبة (٨/٤٩٩)، وأبو زرعة الدمشقي في تاريخه (ص٦٢٤).

وأما إسماعيل بن زيد بن ثابت: فلم نقف عليه مسندًا، وأخرج أبو زرعة الدمشقي في تاريخه (ص٦٢٤) أن إسماعيل بن معدي كرب يضبب ثنيته بالذهب.

وأما المغيرة بن عبدالله: فأخرجه عبدالله بن الإمام أحمد المسند (٥/٢٣)، وابن أبي شيبة (٨/٤٩٨)، والطحاوي في مشكل الآثار (٤/٣٦).

(١٥) أخرجه أحمد (٤/٣٩٤)، والترمذي (١٧٢٠)، والنسائي (٨/١٦١).

صححه الترمذي، وأعله ابن حبان في صحيحه (٥٤٣٤)، والدارقطني في العلل (١٣٢٠).

(١٦) في (ب، د، ز،ض، ع، ل، م): «الطبراني».

(١٧) أخرجه ابن الجوزي في التحقيق (٣/٦٦ مع التنقيح).

قال البيهقي في معرفة السنن والآثار (٦/١٤٣): (مرفوعًا .. لا أصل له، إنما يروى عن جابر من قوله)، ورجَّحه ابن عبدالهادي في التنقيح (٣/٦٧ مع التحقيق).

(١٨) أخرجه أبو عبيد في الأموال (١١٩١)، والدارقطني (١٩٦٥)، والبيهقي (٤/١٣٨).

(١٩) أخرجه عبدالرزاق (٤/٨٢)، وأبو عبيد في الأموال (١١٨٩)، والبيهقي (٤/١٣٨). وأخرجه عبدالرزاق (٤/٨٢)، وابن أبي شيبة (٣/١٥٥) بنحوه.

(٢٠) أخرجه عبدالرزاق (٤/٨٢)، وابن أبي شيبة (٣/١٥٤)، والبيهقي (٤/١٣٨). وأخرجه مالك في الموطأ (٦٧٤)، وأبو عبيد في الأموال (١١٩٠) بنحوه.

(٢١) أخرجه مالك في الموطأ (٦٧٣)، ومن طريقه البيهقي (٤/١٣٨)، وأخرجه عبدالرزاق (٤/٨٣)، وابن أبي شيبة (٣/١٥٥).

(٢٢) أخرجه ابن أبي شيبة (٣/١٥٥)، والدارقطني (١٩٦٩)، والبيهقي (٤/١٣٨).

٥٨٣

(كتابُ المناسِكِ)

جمعُ منسكٍ -بفتحِ السِّينِ وكسرِهَا- وهوَ: التّعبُّدُ؛ يُقالُ: تنسَّكَ: تعبّدَ، وغلبَ إطلاقُهَا علَى متعبَّداتِ الحجِّ.

والمنسكُ فِي الأصلِ: مِنَ النّسيكَةِ وهيَ الذّبيحَةُ.

(الحَجُّ) بفتحِ الحاءِ فِي الأشهَرِ، عكسُ شهرِ الحِجَّةِ،

فُرضَ سنَةَ تسعٍ مِنَ الهجرَةِ،
وهوَ لغةً: القصدُ،
وشرعًا: قصدُ مكَّةَ لعملٍ مخصوصٍ فِي زمنٍ مخصوصٍ.

(والعمرَةُ)

لغةً: الزِّيارَةُ.
وشرعًا: زيارَةُ البيْتِ علَى وجهٍ مخصوصٍ.

وهُمَا (واجبانِ)؛

لقولِهِ تعالَى: {وَأَتِمُّواْ ٱلۡحَجَّ وَٱلۡعُمۡرَةَ لِلَّهِ} [البقرة:١٩٦]؛
ولحديثِ عائشَةَ ږ : «يَا رسولَ اللهِ، هلْ علَى النِّساءِ مِنْ جهادٍ؟ قالَ: «نعمْ، عليهنَّ جهادٌ لَا قتالَ فيهِ: الحجُّ والعمرَةُ»، رواهُ أحمدُ وابنُ ماجهْ بإسنادٍ صحيحٍ(١)، وإذَا ثبتَ ذلكَ فِي النِّساءِ فالرّجالُ أَولَى.

٥٨٤

إذَا تقرّرَ ذلكَ فيجبانِ (علَى:

المسلمِ،
الحُرِّ،
المكلّفِ،
القادرِ)؛ أيِ: المستطيعِ،
(فِي عُمرِهِ مرَّةً) واحدةً؛ لقولِهِ چ : «الحجُّ مرَّةً؛ فمَنْ زادَ فهوَ تطَوّعٌ(٢)»، رواهُ أحمدُ وغيرُهُ(٣).
فالإسلامُ والعقلُ: شرطانِ للوجوبِ والصِّحَّةِ.
والبلوغُ، وكمالُ الحُرِّيَّةِ: شرطانِ للوجوبِ والإجزاءِ دونَ الصِّحَّةِ.

٥٨٥

والاستطاعَةُ: شرطٌ للوجوبِ دونَ الإجزاءِ.
فمنْ كمُلَتْ لهُ الشُّروطُ وجبَ عليهِ السّعْيُ (علَى الفورِ)، ويأثمُ إنْ أخّرَهُ بلَا عذرٍ؛ لقولِهِ چ : «تعجّلُوا إلَى الحجِّ -يعنِي الفريضةَ- فإنَّ أحدَكُمْ لَا يدرِي مَا يَعرِضُ لهُ»، رواهُ أحمدُ(٤).

(فإنْ: زالَ الرِّقُّ)؛ بأنْ عَتَقَ العبدُ مُحْرِمًا، (و) زالَ (الجنونُ)؛ بأنْ أفاقَ المجنونُ وأحرمَ إنْ لمْ يكنْ مُحْرِمًا، (و) زالَ (الصِّبَا)؛ بأنْ بلغَ الصّغيرُ وهوَ مُحْرِمٌ،

(فِي الحجِّ) وهوَ (بعرفَةَ) قبلَ الدّفعِ مِنْهَا، أوْ بعدَهُ إنْ عادَ فوقفَ فِي وقتِهِ، ولمْ يكنْ سعَى بعدَ طوافِ القدومِ،
(وفِي)؛ أيْ: أوْ وُجدَ ذلكَ فِي إحرامِ (العمرَةِ قبلَ طوافِهَا:
صحَّ)؛ أيِ: الحجُّ أوِ العمرَةُ فيمَا ذُكرَ (فرضًا)، فيجزئُهُ عنْ حَجَّةِ الإسلامِ وعمرتِهِ، ويُعتدُّ بإحرامٍ ووقوفٍ موجودَيْنِ إذًا، ومَا قبلَهُ تطوُّعٌ لمْ ينقلبْ فرضًا،
فإنْ كانَ الصّغيرُ أوِ القِنُّ سعَى بعدَ طوافِ القدومِ قبلَ الوقوفِ: لمْ يجزئْهُ الحجُّ ولوْ أعادَ السّعْيَ؛ لأنَّهُ لَا يُشرعُ مجاوزَةُ عددِهِ ولَا تَكرارُهُ، بخلافِ الوقوفِ فإنَّهُ لَا قدرٌ لهُ محدودٌ، وتُشرعُ استدامتُهُ.

٥٨٦

وكذَا إنْ بلغَ أوْ عَتَقَ فِي أثناءِ طوافِ العمرَةِ: لمْ تجزئْهُ ولوْ أعادَهُ.

(و) يصحُّ (فعلُهُمَا)؛ أيِ: الحجِّ والعمرَةِ (مِنَ الصّبيِّ) نفلًا؛ لحديثِ ابنِ عبّاسٍ ژ : أنَّ امرأةً رفعَتْ إلَى النَّبِيِّ چ صبيًّا فقالَتْ: ألهذَا حجٌّ؟ قالَ: «نعمْ، ولكِ أجرٌ»، رواهُ مسلمٌ(٥).

ويُحرِمُ الوليُّ فِي مالٍ عمّنْ لمْ يميِّزْ، ولوْ مُحْرِمًا أوْ لمْ يحجَّ،
ويُحرِمُ مميِّزٌ بإذنِهِ،
ويفعلُ وليٌّ مَا يُعجزُهُمَا،
لكنْ يبدأُ الوليُّ فِي رميٍ بنفسِهِ،
ولَا يُعْتَدُّ برمْيِ حلالٍ،
ويُطافُ بهِ لعجزٍ راكبًا أوْ محمولًا.

(و) يصحّانِ مِنَ (العبدِ نفلًا)؛ لعدمِ المانعِ،

ويلزمانِهِ بنذرِهِ،
ولَا يُحْرِمُ بهِ ولَا زوجَةٌ إلَّا بإذنِ سيِّدٍ وزوجٍ،
فإنْ عقَداهُ: فلَهُمَا تحليلُهُمَا،
ولَا يمنعُهَا مِنْ حجِّ فرضٍ كملَتْ شروطُهُ،

ولكلٍّ مِنْ أبوَيْ حُرٍّ بالغٍ منعُهُ مِنْ إحرامٍ بنفلٍ كنفلِ جهادٍ، ولَا يحلِّلانِهِ إنْ أحرمَ.

٥٨٧

(والقادرُ) المرادُ فيمَا سبَقَ:

(مَنْ أمكنَهُ الرُّكوبُ،
ووجدَ زادًا وراحلةً) بآلتِهِمَا،
(صالحَيْنِ لمثلِهِ)؛
لمَا روَى الدّارقطنِيُّ بإسنادِهِ عنْ أنسٍ ڔ عنِ النَّبِيِّ چ فِي قولِهِ b: {مَنِ ٱسۡتَطَاعَ إِلَيۡهِ سَبِيلٗا} [آل عمران:٩٧] قالَ: قيلَ: يَا رسولَ اللهِ، مَا السّبيلُ؟ قالَ: «الزّادُ والرّاحلَةُ»(٦)،
وكذَا لوْ وجدَ مَا يُحَصِّلُ بهِ ذلكَ.
(بعدَ قضاءِ الواجباتِ) مِنَ الدُّيونِ حالَّةً أوْ مؤجَّلةً، والزّكَواتِ والكفّاراتِ والنُّذورِ،
(و) بعدَ (النّفقاتِ الشّرعيَّةِ) لهُ ولعيالِهِ علَى الدّوامِ، مِنْ عقارٍ، أوْ بضاعةٍ، أوْ صناعةٍ،
(و) بعدَ (الحوائجِ الأصليَّةِ) مِنْ كتبٍ، ومسكنٍ، وخادمٍ، ولباسِ مثلِهِ، وغِطاءٍ، ووِطاءٍ ونحوِهَا،

٥٨٨

ولَا يصيرُ مستطيعًا ببذلِ غيرِهِ لهُ.

ويُعتبرُ:

أمنُ طريقٍ بلَا خفارَةٍ،
يوجدُ فيهِ الماءُ والعلفُ علَى المعتادِ،
وسَعَةُ وقتٍ يمكنُ السّيرُ فيهِ علَى العادَةِ.

(وإنْ أعجزَهُ) عنِ السَّعْيِ:

(كِبَرٌ،
أوْ مرضٌ لَا يُرجَى بُرؤُهُ)،
أوْ ثِقَلٌ لَا يقدرُ معَهُ علَى ركوبٍ إلَّا بمشقَّةٍ شديدَةٍ،
أوْ كانَ نِضْوَ الخِلقَةِ لَا يقدرُ ثبوتًا علَى راحلَةٍ إلَّا بمشقَّةٍ غيرِ محتَمَلَةٍ:
(لزمَهُ أنْ يُقيمَ مَنْ يحجُّ ويعتمرُ عنهُ) فورًا (مِنْ حيثُ وجَبَا)؛ أيْ: مِنْ بلدِهِ؛ لقولِ ابنِ عبّاسٍ ژ : إنَّ امرأةً مِنْ خثعمَ قالتْ: يَا رسولَ اللهِ، إنَّ أبِي أدركتْهُ فريضَةُ اللهِ فِي الحجِّ شيخًا كبيرًا لَا يستطيعُ أنْ يستوِيَ علَى الرّاحلَةِ أفأحجُّ عنهُ؟ قالَ: «حُجِّي عنهُ»، متَّفقٌ عليهِ(٧).

٥٨٩

(ويجزئُ) الحجُّ أوِ العمرةُ(٨) (عنهُ)؛ أيْ: عنِ المنوبِ عنهُ إذًا، (وإنْ عوفِيَ بعدَ الإحرامِ) قبلَ فراغِ نائبِهِ مِنَ النُّسكِ أوْ بعدَهُ؛ لأنَّهُ أتَى بمَا أُمرَ بهِ فخرجَ مِنَ العهدَةِ.
ويسقطانِ عمّنْ لمْ يجدْ نائبًا.

ومَنْ لمْ يحُجَّ عنْ نفسِهِ لمْ يحجَّ عنْ غيرِهِ.

ويصحُّ أنْ يستنيبَ قادرٌ وغيرُهُ فِي نفلِ حجٍّ وبعضِهِ.

والنّائبُ أمينٌ فيمَا يُعطاهُ ليحُجَّ مِنهُ،

ويُحسبُ لهُ نفقَةُ رجوعِهِ وخادمِهِ إنْ لمْ يخدِمْ مثلُهُ نفسَهُ(٩).

ڭ ڭ ڭ

(ويُشترطُ لوجوبِهِ)؛ أيِ: الحجِّ أوِ العمرَةِ(١٠) (علَى المرأَةِ: وجودُ مَحْرَمِهَا)؛ لحديثِ ابنِ عبّاسٍ ژ : «لَا تسافرِ امرأةٌ إلَّا معَ مَحْرَمٍ، ولَا يدخلُ عَلَيْهَا رجلٌ إلَّا ومعَهَا مَحْرَمٌ»، رواهُ أحمدُ بإسنادٍ صحيحٍ(١١)، ولَا فرقَ بينَ الشّابَّةِ والعجوزِ، وقصيرِ السّفرِ وطويلِهِ،

(وهوَ)؛ أيْ: مَحْرَمُ السّفرِ:
(زوجُهَا،
أوْ مَنْ تحرُمُ عليهِ علَى التّأبيدِ:
بنَسبٍ)؛ كأخٍ مسلمٍ مكلّفٍ،

٥٩٠

(أوْ سببٍ مباحٍ)؛ كأخٍ مِنْ رضاعٍ كذلكَ،

وخرجَ:

مَنْ تحرُمُ عليهِ بسببٍ محرَّمٍ؛ كأمِّ المزنيِّ بِهَا، وبنتِهَا،
وكذَا أمُّ الموطوءَةِ بشبهةٍ، وبنتُهَا،
والمُلاعِنُ ليسَ مَحْرَمًا للمُلاعَنَةِ؛ لأنَّ تحريمَهَا عليهِ أبدًا عقوبَةٌ وتغليظٌ عليهِ، لَا لحرمتِهَا،

ونفقَةُ المَحْرَمِ عَلَيْهَا، فيُشترطُ لهَا مِلكُ زادٍ وراحلةٍ لهمَا.

ولَا يلزمُهُ معَ بذلِهَا ذلكَ سفرٌ معَهَا.

ومَنْ أيِسَتْ مِنهُ استنابَتْ،

وإنْ حجّتْ بدونِهِ: حرُمَ وأجزأَ.

(وإنْ ماتَ مَنْ لزماهُ)؛ أيِ: الحجُّ والعمرَةُ: (أُخرجَا مِنْ تركتِهِ) مِنْ رأسِ المالِ، أوصَى بهِ أوْ لَا،

ويحجُّ النّائبُ مِنْ حيثُ وجبَا علَى الميِّتِ؛ لأنَّ القضاءَ يكونُ بصفَةِ الأداءِ؛ وذلكَ لمَا روَى البخاريُّ عنِ ابنِ عبّاسٍ ژ : أنَّ امرأةً قالتْ: يَا رسولَ اللهِ، إنَّ أمِّي نذرَتْ أنْ تحُجَّ فلمْ تحُجَّ حتَّى ماتَتْ، أفأحُجُّ عنْهَا؟ قالَ: «نعمْ، حُجِّي عنْهَا، أرأيتِ لوْ كانَ علَى أمِّكِ دَينٌ أكنْتِ قاضيَتَهُ؟! اقضُوا حقَّ اللهِ(١٢)، فاللهُ أحقُّ بالوفاءِ»(١٣).
ويسقطُ بحجِّ أجنبيٍّ عنهُ،

٥٩١

لَا عنْ حيٍّ بلَا إذنِهِ،
وإنْ ضاقَ مالُهُ: حُجَّ بهِ مِنْ حيثُ بلغَ،
وإنْ ماتَ فِي الطّريقِ: حُجَّ عنهُ مِنْ حيثُ ماتَ.

ڭ ڭ ڭ

(١) أخرجه أحمد (٦/١٦٥)، وابن ماجه (٢٩٠١).

صححه ابن خزيمة (٣٠٧٤)، وابن حبان (٣٧٠٢)، وابن الملقن في البدر المنير (٩/٣٦).

وقال ابن عبد الهادي في التنقيح (٣/٤٢٥): (رواه أحمد والبخاري من رواية غير واحد ... وليس فيه ذكر العمرة).

(٢) في (ب، ض): «مطَّوِّع»، وفي (ل): «متطوع»، وهي محتملة في الأصل للأوجه الثلاثة.

(٣) أخرجه أحمد (١/٢٩٠)، وأبو داود (١٧٢١)، وابن ماجه (٢٨٨٦)، من حديث ابن عباس ژ به مرفوعًا، وأخرجه النسائي (٥/١١١) بمعناه، ولم يذكر التطوع. صححه الحاكم (١/٤٤١)، وابن الملقن في البدر المنير (٦/٨).

وله شاهد عند أحمد (٢/٥٠٨)، ومسلم (١٣٣٧) من حديث أبي هريرة ڔ قال: خطبنا رسول الله چ فقال: «أيها الناس قد فرض الله عليكم الحجَّ فحجُّوا» فقال رجل: أكلَّ عام يا رسول الله؟ فسكت حتى قالها ثلاثًا، فقال رسول الله چ : «لو قلتُ: نعم لوَجَبَت، ولما استطعتم».

(٤) أخرجه أحمد (١/٣١٣ - ٣١٤)، وابن حبان بنحوه (٢٨٨٣) من حديث ابن عباس ژ ، به مرفوعًا.

وضعَّفه ابن القطان في بيان الوهم والإيهام (٤/٢٧٣ و٢٧٥).

(٥) أخرجه أحمد (١/٢١٩)، ومسلم (١٣٣٦) من حديث ابن عباس ژ .

(٦) أخرجه الدارقطني (٢٤١٨) من حديث الحسن البصري عن أنس بن مالك ڔ به مرفوعًا، ورُويَ عن الحسن مرسلًا، أخرجه سعيد بن منصور في التفسير (٥١٨)، وأبو داود في (المراسيل ١٣٣)، وغيرهما.

وصوَّب إرساله ابن المنذر (انظر: نصب الراية ٣/٩)، والبيهقي (٤/٣٣٠)، وابن عبد الهادي في تنقيح التحقيق (٣/٣٨١).

(٧) أخرجه أحمد (١/٢١٢)، ومسلم (١٣٣٥) واللفظ لهما، والبخاري (١٨٥٤) عن ابن عباس عن أخيه الفضل ښ به.

(٨) في (ب، د، ل، م): «والعمرة».

(٩) في (ز): «نفسه مثله».

(١٠) في (ب، د، ل): «والعمرة».

(١١) أخرجه أحمد (١/٢٢٢)، والبخاري (١٦٨٢) واللفظ له، ومسلم (١٣٤١).

(١٢) كذا في (الأصل، د، ز، س، ع)، وفي (ب، ض): «اقضوا الله»، وأشار في (س) إلى أنها نسخة، وفي (ل): «اقضي الله»، وفي (م): «اقضوا الله حقه».

(١٣) أخرجه أحمد (١/٢٣٩ - ٢٤٠)، والبخاري (١٨٥٢).

٥٩٣

(بابُ المواقيتِ)

الميقاتُ لغةً: الحدُّ،

واصطلاحًا: موضعُ العبادَةِ وزمنُهَا.

(وميقاتُ أهلِ المدينَةِ: ذُو الحُلَيْفَةِ) -بضمِّ الحاءِ وفتحِ اللّامِ-، بينَهَا وبينَ المدينَةِ ستَّةُ أميالٍ أوْ سبعَةٌ، وهيَ أبعدُ المواقيتِ مِنْ مكَّةَ، بينَهَا وبينَ مكَّةَ عشرَةُ أيامٍ.

(و) ميقاتُ (أهلِ الشّامِ ومِصرَ والمغربِ: الجُحْفَةُ) -بضمِّ الجيمِ وسكونِ الحاءِ المهمَلَةِ- قربَ رابغٍ، بينَهَا وبينَ مكَّةَ نحوُ ثلاثِ مراحلَ.

(و) ميقاتُ (أهلِ اليمنِ: يَلَمْلَمُ)، بينَهُ وبينَ مكَّةَ ليلتانِ.

(و) ميقاتُ (أهلِ نجدٍ) والطّائفِ: (قَرْنٌ) -بسكونِ الرّاءِ-، ويُقالُ: قرْنُ المنازلِ وقرْنُ الثّعالبِ، علَى يومٍ وليلةٍ مِنْ مكَّةَ.

(و) ميقاتُ (أهلِ المشرقِ)؛ أيِ: العراقِ وخُراسانَ ونحوِهِمَا: (ذاتُ عِرقٍ)، منزلٌ معروفٌ يُسمَّى بذلكَ؛ لأنَّ فيهِ عِرْقًا وهوَ الجبلُ الصّغيرُ، وبينَهُ وبينَ مكَّةَ نحوُ مرحلتَيْنِ.

(وهيَ)؛ أيْ: هذهِ المواقيتُ:
(لأهلِهَا) المذكورِينَ،
(ولمَنْ مرَّ عَلَيْهَا مِنْ غيرِهِمْ)؛ أيْ: مِنْ غيرِ أهلِهَا.

٥٩٤

ومَنْ منزلُهُ دونَ هذهِ المواقيتِ: يُحْرِمُ مِنهُ لحجٍّ وعمرَةٍ.

(ومَنْ حجَّ مِنْ أهلِ مكَّةَ فـ)ـإنَّهُ يُحْرِمُ (مِنْهَا)؛

لقولِ ابنِ عبّاسٍ ژ : «وقّتَ رسولُ اللهِ چ لأهلِ المدينَةِ ذَا الحُلَيفَةِ، ولأهلِ الشّامِ الجُحفَةَ، ولأهلِ نجدٍ قرنًُ، ولأهلِ اليمنِ يَلَمْلَمَ، هنَّ لهنَّ، ولمَنْ أتَى عليهنَّ مِنْ غيرِ أهلِهنَّ، ممَّنْ يريدُ الحجَّ والعمرَةَ، ومَنْ كانَ دونَ ذلكَ فَمُهَلُّهُ مِنْ أهلِهِ، وكذلكَ أهلُ مكَّةَ يُهِلُّونَ مِنْهَا»، متَّفقٌ عليهِ(١).

ومَنْ لمْ يمُرَّ بميقاتٍ: أحرمَ إذَا علِمَ أنَّهُ حاذَى أقربَهَا مِنهُ؛ لقولِ عمرَ: «انظرُوا إلَى حَذْوِهَا مِنْ قُدَيْدٍ(٢)»، رواهُ البخارِيُّ(٣).

وسُنَّ أنْ يحتاطَ،
فإنْ لمْ يحاذِ ميقاتًا أحرمَ عنْ مكَّةَ بمرحلتَيْنِ.

٥٩٥

(وعمرتُهُ)؛ أيْ: عمرَةُ مَنْ كانَ بمكَّةَ يُحْرِمُ لهَا (مِنَ الحِلِّ)؛ لأنَّ «النَّبِيَّ چ أمرَ عبدَ الرّحمنِ بنَ أبِي بكرٍ أنْ يُعْمِرَ عائشَةَ مِنَ التّنعيمِ»، متَّفقٌ عليهِ(٤).

ڭ ڭ ڭ

ولَا يَحِلُّ:

لحُرٍّ،
مكلّفٍ،
مسلمٍ،
أرادَ مكَّةَ أوِ النُّسكَ،
تجاوزُ الميقاتِ بلَا إحرامٍ، إلَّا:
لقتالٍ مباحٍ،
أوْ خوفٍ،
أوْ حاجةٍ تتكرّرُ; كحطّابٍ ونحوِهِ،

فإنْ تجاوزَهُ لغيرِ ذلكَ: لزمَهُ أنْ يرجعَ ليُحْرِمَ مِنهُ إنْ لمْ يَخَفْ فوْتَ حجٍّ أوْ علَى نفسِهِ،

وإنْ أحرمَ مِنْ موضعِهِ: فعليهِ دمٌ،
وإنْ تجاوزَهُ غيرُ مكلّفٍ ثمَّ كُلِّفَ: أحرمَ مِنْ موضعِهِ.

وكُرهَ إحرامٌ:

٥٩٦

قبلَ ميقاتٍ،
وبحجٍّ قبلَ أشهُرِهِ،
وينعقدُ.

(وأشهُرُ الحجِّ:

شوّالٌ،
وذُو القعدَةِ،
وعشرٌ مِنْ ذِي الحجَّةِ)، مِنْهَا يومُ النّحرِ، وهوَ يومُ الحجِّ الأكبرِ.

ڭ ڭ ڭ

(١) أخرجه أحمد (١/٢٣٨)، والبخاري (١٥٢٤)، ومسلم (١١٨١).

وقوله: «ولأهلِ نجدٍ قرْنُ» جاء هكذا بحذف ألف التنوين في النسخ المعتمدة لدينا وغيرها من نسخ الروض؛ على حذف المضاف إليه للعلم به، أو على عادة بعض المحدثين بحذف ألف التنوين مع قراءتها بالتنوين، قال النووي: (هكذا وقع في أكثر النسخ «قرن» من غير ألف بعد النون، وفي بعضها قرنًا بالألف؛ وهو الأجود.. والذي وقع بغير ألف يُقرأ منونًا، وإنما حذفوا الألف كما جرت عادة بعض المحدثين يكتبون يقول: (سمعت أنس) بغير ألف ويُقرأ بالتنوين...).

(٢) كذا في (الأصل، د، ز، س، ع، ل، م)، وفي (ب، ض): «حذوها من طريقكم»، وهو الموافق لرواية البخاري، ونبه في هامش (د، س) على اللفظ الصحيح.

(٣) أخرجه البخاري (١٥٣١).

(٤) أخرجه أحمد (١/١٩٧)، والبخاري (٢٩٨٥)، ومسلم (١٢١٢).

٦٢٣

(فصلٌ)

(ومَنْ كرّرَ محظورًا مِنْ جنسٍ) واحدٍ؛ بأنْ حلَقَ، أوْ قلّمَ، أوْ لبِسَ مَخِيطًا، أوْ تطيّبَ، أوْ وطئَ ثمَّ أعادَهُ:

(ولمْ يَفْدِ) لمَا سبقَ (فدَى مرَّةً) سواءٌ فعَلَهُ متتابعًا أوْ متفرّقًا؛ لأنَّ اللهَ تعالَى أوجبَ فِي حلْقِ الرّأسِ فديةً واحدةً ولمْ يفرِّقْ بينَ مَا وقعَ فِي دَفعَةٍ أوْ دَفعاتٍ.
وإنْ كفّرَ عنِ السّابقِ ثمَّ أعادَهُ: لزمتْهُ الفديَةُ ثانيًا.
(بخلافِ صيدٍ) فَفِيهِ بعددِهِ، ولوْ فِي دَفعةٍ؛ لقولِهِ تعالَى: {فَجَزَآءٞ مِّثۡلُ مَا قَتَلَ مِنَ ٱلنَّعَمِ} [المائدة:٩٥].

(ومَنْ فعَلَ محظورًا مِنْ أجناسٍ) بأنْ حلَقَ، وقلّمَ أظفارَهُ، ولبِسَ المَخِيطَ، (فدَى لكلِّ مرَّةٍ)؛ أيْ: لكلِّ جنسٍ فِدْيتَهُ الواجبَةَ فيهِ، سواءٌ (رفَضَ إحرامَهُ أوْ لَا)؛ إذِ التّحلُّلُ مِنَ الحجِّ لَا يحصلُ إلَّا بأحدِ ثلاثَةِ أشياءَ: كمالِ أفعالِهِ، أوِ التّحلُّلِ عندَ الحصرِ، أوْ بالعذرِ إذَا شرَطَهُ فِي ابتدائِهِ، ومَا عدَا هذهِ لَا يتحلّلُ بهِ.

ولوْ نوَى التّحلّلَ لمْ يَحِلَّ.

ولَا يفسُدُ إحرامُهُ برفضِهِ، بلْ هوَ باقٍ يلزمُهُ أحكامُهُ.
وليسَ عليهِ لرفضِ الإحرامِ شيءٌ؛ لأنَّهُ مجرَّدُ نيَّةٍ.

٦٢٤

(ويسقطُ بنسيانٍ)، أوْ جهلٍ، أوْ إكراهٍ: (فديَةُ لُبسٍ، وطِيبٍ، وتغطيةِ رأسٍ)؛ لحديثِ: «عُفِيَ لأمّتِي عنِ الخطأِ والنِّسيانِ ومَا استُكرهُوا عليهِ»(١)،

ومتَى زالَ عذرُهُ أزالَهُ فِي الحالِ.

(دونَ) فديَةِ (وطءٍ، وصيدٍ، وتقليمٍ، وحِلاقٍ(٢)) فتجبُ مطلقًا؛ لأنَّ ذلكَ إتلافٌ، فاستوَى عمدُهُ وسهوُهُ؛ كمالِ الآدمِيِّ،

وإنِ استدامَ لُبسَ مَخِيطٍ أحرمَ فيهِ ولوْ لحظةً فوقَ المعتادِ مِنْ خَلعِهِ: فدَى، ولَا يشُقُّهُ.

ڭ ڭ ڭ

(وكلُّ هديٍ أوْ إطعامٍ) يتعلّقُ بحرمٍ أوْ إحرامٍ؛

كجزاءِ صيدٍ، ودمِ متعةٍ وقِرانٍ، ومنذورٍ، ومَا وجبَ لترْكِ واجبٍ، أوْ فعلِ محظورٍ فِي الحرمِ:
(فـ) إنَّهُ يلزمُهُ ذبحُهُ بالحرمِ.
قالَ أحمدُ: «مكَّةُ ومنًى واحدٌ»(٣).

والأفضلُ نحرُ مَا بحجٍّ بمنًى، ومَا بعمرةٍ بالمروةِ.

ويلزمُ تفرقَةُ لحمِهِ أوْ إطلاقُهُ (لمساكينِ الحرمِ)؛ لأنَّ القصدَ التّوسعَةُ عليهِمْ،

٦٢٥

وهُمُ: المقيمُ بهِ، والمجتازُ مِنْ حاجٍّ وغيرِهِ، ممَّنْ لهُ أخذُ زكاةٍ لحاجةٍ.
وإنْ سلّمَهُ لهُمْ حيًّا فذبحُوهُ: أجزأَ،
وإلَّا ردَّهُ وذبَحَهُ.

(وفديَةُ الأذَى)؛ أيِ: الحلْقِ (واللُّبسِ، ونحوِهِمَا) كطِيبٍ، وتغطيَةِ رأسٍ، وكلِّ محظورٍ فعَلَهُ خارجَ الحرمِ،

(ودمُ الإحصارِ:

حيثُ وُجدَ سببُهُ) مِنْ حِلٍّ أوْ حرمٍ؛ لأنَّهُ چ نحَرَ هديَهُ فِي موضعِهِ بالحُديبيَةِ(٤)، وهيَ مِنَ الحِلِّ.
ويجزئُ بالحرمِ أيضًا.

(ويجزئُ الصّومُ) والحلْقُ (بكلِّ مكانٍ); لأنَّهُ لَا يتعدَّى نفعُهُ لأحدٍ؛ فلَا فائدَةَ لتخصيصِهِ.

(والدّمُ) المطلقُ -كأُضحيَّةٍ-:

(شاةٌ)، جَذَعُ ضَأْنٍ، أوْ ثَنِيُّ معزٍ.
(أوْ سُبْعُ:
بدنةٍ)،

٦٢٦

أوْ بقرَةٍ.
فإنْ ذبَحَهَا: فأفضلُ،
وتجبُ كلُّهَا.

(وتجزئُ عنْهَا)؛ أيْ: عنِ البدنَةِ: (بقرةٌ)، ولوْ فِي جزاءِ صيدٍ، كعكسِهِ.

وعنْ سَبعِ شياهٍ: بدنةٌ، أوْ بقرةٌ مطلقًا.

ڭ ڭ ڭ

(١) سبق تخريجه في (ص٥٤٩).

(٢) في (ب): «أو حلاق»، وفي (ز): «حلق»، وفي (ل): «وإحلاق».

(٣) زاد المسافر (٣/١٣).

(٤) أخرجه أحمد (٣/٢١٥)، ومسلم (١٧٨٦) من حديث أنس بن مالك ڔ .

وأخرجه البخاري (٢٧٣١، ٢٧٣٢) من حديث عروة عن المسور بن مخرمة ڔ ومروان بن الحكم.

٦٣٩

(بابُ) ذكرِ (دخولِ مكَّةَ) ومَا يتعلّقُ بهِ مِنَ الطّوافِ والسّعْيِ

(يُسنُّ) دخولُ مكَّةَ (مِنْ أعلاهَا)،

والخروجُ مِنْ أسفلِهَا.

(و) يُسنُّ دخولُ (المسجدِ) الحرامِ (مِنْ بابِ بنِي شيبَةَ)؛ لمَا روَى مسلمٌ وغيرُهُ عنْ جابرٍ ڔ : «أنَّ النَّبِيَّ چ دخلَ مكَّةَ ارتفاعَ الضُّحَى وأناخَ راحلتَهُ عندَ بابِ بنِي شيبَةَ ثمَّ دخلَ»(١).

ويُسنُّ أنْ يقولَ عندَ دخولِهِ: بسمِ اللهِ، وباللهِ، ومنَ اللهِ، وإلَى اللهِ، اللّهمَّ افتحْ لِي أبوابَ فضلِكَ. ذكرَهُ فِي أسبابِ الهدايَةِ(٢).

(فإذَا رأَى البيْتَ:

٦٤٠

رفَعَ يديْهِ)؛ لفعلِهِ چ ، رواهُ الشّافعِيُّ عنِ ابنِ جُريجٍ(٣)،
(وقالَ مَا وردَ) ومنْهُ:
«اللّهمَّ أنْتَ السّلامُ، ومنْكَ السّلامُ، حيِّنَا ربَّنَا بالسّلامِ»(٤)،
«اللّهمَّ زدْ هذَا البيْتَ تعظيمًا وتشريفًا وتكريمًا ومهابةً وبرًّا، وزدْ مَنْ عظّمَهُ وشرّفَهُ ممَّنْ حجَّهُ واعتمرَهُ تعظيمًا وتشريفًا وتكريمًا ومهابةً وبرًّا»(٥)،
«الحمدُ للهِ ربِّ العالمِينَ كثيرًا كمَا هوَ أهلُهُ، وكمَا ينبغِي لكرمِ وجهِهِ وعزِّ جلالِهِ، والحمدُ للهِ الَّذِي بلّغَنِي بيتَهُ ورآنِي لذلكَ أهلًا، والحمدُ للهِ علَى كلِّ حالٍ، اللّهمَّ إنَّكَ دعوْتَ إلَى حجِّ بيتِكَ الحرامِ، وقدْ جئتُكَ لذلكَ، اللَّهُمَّ تقبّلْ منِّي، واعفُ عنِّي، وأصلِحْ لِي شأنِي كلَّهُ، لَا إلهَ إلَّا أنْتَ»(٦)؛
يرفعُ بذلكَ صوتَهُ.

٦٤١

(ثمَّ يطوفُ مُضْطَبِعًا) فِي كلِّ أسبوعِهِ استحبابًا،

إنْ لمْ يكنْ حاملَ معذورٍ بردائِهِ.
والاضْطِبَاعُ: أنْ يجعلَ وسَطَ ردائِهِ تحتَ عاتقِهِ الأيمنِ، وطرَفَيْهِ علَى عاتقِهِ الأيسرِ.

وإذَا فرغَ مِنَ الطّوافِ أزالَ الاضطِباعَ.

(يبتدئُ المعتمِرُ بطوافِ العمرَةِ)؛

لأنَّ الطّوافَ تحيَّةُ المسجدِ الحرامِ، فاستُحبّتِ البدأَةُ بهِ،
ولفعلِهِ چ (٧).

(و) يطوفُ (القارنُ والمفرِدُ للقدومِ)، وهوَ الورودُ.

(فيحاذِي الحجرَ الأسودَ بكلِّهِ)؛ أيْ: بكلِّ بدنِهِ فيكونُ مبدأَ طوافِهِ؛ لأنَّهُ چ كانَ يبتدئُ بهِ(٨)،

(ويستلمُهُ)؛ أيْ: يمسحُ الحجرَ بيدِهِ اليمنَى، وفِي الحديثِ: «إنَّهُ نزلَ مِنَ الجنَّةِ أشدَّ بياضًا مِنَ اللّبنِ فسوّدتْهُ خطايَا بنِي آدمَ»، رواهُ التّرمذِيُّ وصحَّحَهُ(٩).

٦٤٢

(ويقبِّلُهُ)؛ لمَا روَى عمرُ ڔ : أنَّ النَّبِيَّ چ استقبلَ الحجرَ ووضعَ شَفَتَيْهِ عليهِ يبكِي طويلًا، ثمَّ التفتَ فإذَا بعمرَ بنِ الخطّابِ يبكِي، فقالَ: «يَا عمرُ، هَا هنَا تُسكبُ العَبَراتُ»، رواهُ ابنُ ماجهْ(١٠)،

نقَلَ الأثرمُ: ويسجدُ عليهِ(١١)، وفعَلَهُ ابنُ عمرَ وابنُ عبّاسٍ ښ (١٢)،

(فإنْ شقَّ) استلامُهُ وتقبيلُهُ لمْ يزاحمْ، واستلمَهُ بيدِهِ، و(قبّلَ يدَهُ)؛ لمَا روَى مسلمٌ عنِ ابنِ عبّاسٍ ژ : «أنَّ النَّبِيَّ چ استلمَهُ وقبّلَ يدَهُ»(١٣)،

٦٤٣

(فإنْ شقَّ) استلمَهُ بشيءٍ وقبّلَهُ؛ رُويَ عنِ ابنِ عبّاسٍ ژ (١٤)،

فإنْ شقَّ (اللّمسُ أشارَ إليهِ)؛ أيْ: إلَى الحجرِ بيدِهِ أوْ بشيءٍ ولَا يقبِّلُهُ؛ لمَا روَى البخارِيُّ عنِ ابنِ عبّاسٍ ژ قالَ: «طافَ النَّبِيُّ چ علَى بعيرٍ فلَمَّا أتَى الحجرَ أشارَ إليهِ بشيءٍ فِي يدِهِ وكبّرَ»(١٥)،

(ويقولُ) مستقبِلَ الحجرِ بوجهِهِ كلَّمَا استلمَهُ (مَا وردَ) ومنْهُ: «بسمِ اللهِ واللهُ أكبرُ، اللّهمَّ إيمانًا بكَ، وتصديقًا بكتابِكَ، ووفاءً بعهدِكَ، واتِّباعًا لسُنَّةِ نبيِّكَ مُحمَّدٍ» چ ؛ لحديثِ عبدِ اللهِ بنِ السّائبِ ڔ أنَّ النَّبِيَّ چ كانَ يقولُ ذلكَ عندَ استلامِهِ(١٦).

٦٤٤

(ويجعلُ البيْتَ عنْ يسارِهِ)؛ لأنَّهُ چ طافَ كذلكَ، وقالَ: «خذُوا عنِّي مناسكَكُمْ»(١٧).

(ويطوفُ سبعًا:

يرمُلُ الأفُقِيُّ)؛ أيِ: المُحْرِمُ مِنْ بعيدٍ مِنْ مكَّةَ (فِي هذَا الطّوافِ) فقطْ، إنْ طافَ ماشيًا، فيُسرِعُ المشْيَ ويُقارِبُ الخُطَا،
(ثلاثًا)؛ أيْ: فِي ثلاثَةِ أشواطٍ،
(ثمَّ) بعدَ أنْ يرْمُلَ الثّلاثةَ أشواطٍ (يمشِي أربعًا) مِنْ غيرِ رَمَلٍ؛
لفعلِهِ چ (١٨).
ولَا يُسنُّ رَمَلٌ:
لحاملِ معذورٍ،
ونساءٍ،
ومُحْرِمٍ مِنْ مكَّةَ أوْ قُربِهَا.
ولَا يُقضَى الرَّمَلُ إنْ فاتَ فِي الثّلاثَةِ الأُوَلِ.
والرَّمَلُ أَولَى مِنَ الدُّنوِّ مِنَ البيْتِ.
ولَا يُسنُّ رَمَلٌ، ولَا اضطِّباعٌ فِي غيرِ هذَا الطّوافِ.

٦٤٥

ويُسنُّ أنْ (يستلمَ الحجرَ والرُّكْنَ اليمانيَّ كلَّ مرَّةٍ) عندَ محاذاتِهِمَا؛ لقولِ ابنِ عمرَ ژ : «كانَ رسولُ اللهِ چ لَا يدَعُ أنْ يستلمَ الرّكنَ اليمانيَّ والحجرَ فِي طوافِهِ»، قالَ نافعٌ: وكانَ ابنُ عمرَ يفعلُهُ، رواهُ أبُو داودَ(١٩).

فإنْ شقَّ استلامُهُمَا أشارَ إليْهِمَا.
لَا الشّاميَّ وهوَ: أوّلُ ركنٍ يمرُّ بهِ،
ولَا الغربيَّ وهوَ: مَا يليهِ،

ويقولُ بينَ الرُّكنِ اليمانيِّ والحجرِ الأسودِ: {رَبَّنَآ ءَاتِنَا فِي ٱلدُّنۡيَا حَسَنَةٗ وَفِي ٱلۡأٓخِرَةِ حَسَنَةٗ وَقِنَا عَذَابَ ٱلنَّارِ} [البقرة:٢٠١]،

وفِي بقيَّةِ طوافِهِ: «اللّهمَّ اجعلْهُ حجًّا مبرورًا، وسعيًا مشكورًا، وذنبًا مغفورًا، ربِّ اغفرْ وارحمْ واهدنِي السّبيلَ الأقومَ، وتجاوزْ عمّا تعلمُ، وأنْتَ الأعزُّ الأكرمُ».

وتُسنُّ القراءَةُ فيهِ.

% % %

٦٤٦

(ومَنْ:

تركَ شيئًا مِنَ الطّوافِ) ولوْ يسيرًا مِنْ شوطٍ مِنَ السّبعَةِ: لمْ يصحَّ؛ لأنَّهُ چ طافَ كاملًا، وقالَ: «خذُوا عنِّي مناسكَكُمْ»(٢٠).
(أوْ لمْ ينوِهِ)؛ أيْ: ينوِي الطّوافَ: لمْ يصحَّ؛
لأنَّهُ عبادةٌ أشبهَ الصّلَاةَ؛
ولحديثِ: «إنَّمَا الأعمالُ بالنِّيّاتِ»(٢١).
(أوْ) لمْ ينْوِ (نُسكَهُ)؛ بأنْ أحرمَ مطلقًا وطافَ قبلَ أنْ يصرفَ إحرامَهُ لنُسكٍ معيَّنٍ: لمْ يصحَّ طوافُهُ.
(أوْ طافَ علَى الشّاذَرْوَانِ) بفتحِ الذّالِ، وهوَ: مَا فضَلَ عنْ جدارِ الكعبَةِ: لمْ يصحَّ طوافُهُ؛ لأنَّهُ مِنَ البيتِ، فإذَا لمْ يطُفْ بهِ لمْ يطُفْ بالبيْتِ جميعِهِ.
(أوْ) طافَ علَى (جدارِ الحِجرِ) -بكسرِ الحاءِ المهمَلَةِ-: لمْ يصحَّ طوافُهُ؛
لأنَّهُ چ طافَ مِنْ وراءِ الحِجرِ والشّاذَرْوَانِ وقالَ: «خذُوا عنِّي مناسكَكُمْ»(٢٢)
(أوْ) طافَ وهوَ (عُريانٌ،

٦٤٧

أوْ نجِسٌ)،
أوْ مُحْدِثٌ:
(لمْ يصحَّ) طوافُهُ؛ لقولِهِ چ : «الطّوافُ بالبيْتِ صلاةٌ إلَّا أنّكُمْ تتكلّمُونَ فيهِ»، رواهُ التّرمذِيُّ والأثرمُ عنِ ابنِ عبّاسٍ ژ (٢٣).

ويُسنُّ فعلُ باقِي المناسكِ كلِّهَا علَى طهارةٍ.

وإنْ طافَ المُحْرِمُ لابسَ مَخِيطٍ: صحَّ وفدَى.

(ثمَّ) إذَا تمَّ طوافُهُ (يصلِّي ركعتيْنِ) نفلًا،

يقرأُ فِيهِمَا بـ«الكافرِينَ(٢٤)» و«الإخلاصِ» بعدَ «الفاتحَةِ».
وتجزئُ مكتوبةٌ عَنْهُمَا.
وحيثُ ركَعَهُمَا جازَ.
والأفضلُ كونُهُمَا (خلفَ المَقامِ)؛ لقولِهِ تعالَى: {وَٱتَّخِذُواْ مِن مَّقَامِ إِبۡرَٰهِـۧمَ مُصَلّٗى} [البقرة:١٢٥].

ڭ ڭ ڭ

(١) لم نقف عليه عند مسلم ولا غيره بهذا اللفظ.

وأخرج الطبراني في الأوسط (٤٩١) من حديث ابن عمر ژ قال: (دخل رسول الله چ ودخلنا معه من باب بني عبد مناف وهو الذي يسميه الناس باب بني شيبة وخرجنا معه إلى المدينة من باب الحزورة وهو باب الخياطين)، قال البيهقي (٥/٧٢): (إسناده غير محفوظ)، وقال ابن حجر (التلخيص ٤/١٥٧١): (وفي إسناده عبد الله بن نافع وفيه ضعف).

(٢) نقله في: المبدع للبرهان ابن مفلح (٣/١٩٢).

(٣) أخرجه الشافعي في الأم (٣/٤٢٢) عن ابن جريج مرسلًا.

قال البيهقي (٥/٧٣): (هذا منقطع، وله شاهد مرسل)، وهو ما أخرجه ابن أبي شيبة (٤/٩٧) عن مكحول مرسلًا، قال الذهبي في المهذب (٤/١٨١٨): (والآخر منقطع).

(٤) أخرجه ابن ابي شيبة (٤/٩٧)، وابن معين (انظر: تاريخ الدوري ٣/٢١١ برقم ٩٧٨)، وأحمد في مسائل عبد الله (٧٩٤)، والبخاري في التاريخ الكبير (١/٢٩٤) عن سعيد بن المسيب عن عمر بن الخطاب ڔ أنه كان يقوله.

وأخرجه الشافعي في الأم (٣/٤٢٣)، وابن أبي شيبة (٤/٩٧) عن سعيد قوله.

(٥) كما ورد في أثر ابن جريج المتقدم تخريجه قريبًا.

(٦) ذكره ابن قدامة في الكافي (٢/٤٠٤) وعزاه للأثرم، ولم نقف عليه مسندًا.

(٧) أخرجه البخاري (١٦١٤)، ومسلم (١٢٣٥) من حديث عائشة ږ قالت: (أول شيء بدأ به حين قدم النبي چ أنه توضأ، ثم طاف بالبيت).

(٨) أخرجه أحمد (٣/٣٢٠)، ومسلم (١٢١٨) من حديث جابر بن عبد الله ژ ، في سياق حجَّة النبي چ ، وفيه: (حتى إذا أتينا البيت معه چ استلم الرُّكنَ)، أي الحَجَر الأسود.

(٩) أخرجه أحمد (١/٣٠٧)، والترمذي (٨٧٧)، والنسائي مختصرًا (٥/٢٢٦) من حديث ابن عباس ژ .

وصححه ابن خزيمة (٢٧٣٣).

(١٠) أخرجه ابن ماجه (٢٩٤٥) من حديث محمد بن عون عن نافع عن ابن عمر ژ به.

قال أبو حاتم الرازي (انظر: الجرح والتعديل لابنه ٨/٤٧) عن محمد هذا: (منكر الحديث، روى عن نافع حديثًا ليس له أصل)، قال المزي في تهذيب الكمال في ترجمته عن هذا الحديث: (وكأنه الذي أشار إليه أبو حاتم)، وضعَّف الحديث البوصيري في مصباح الزجاجة (١٠٤١).

(١١) انظر: زاد المسافر (٢/٥٤٩).

(١٢) لم نجده عن ابن عمر ژ ، ولعله عن والده عمر ڔ والله أعلم، فقد أخرج الطيالسي (٢٨)، والحاكم (١/٤٥٥)، والبيهقي (٥/٧٤) من طريقهما واللفظ له، عن جعفر بن عبد الله قال: رأيت محمد بن عبَّاد بن جعفر قبَّل الحجر وسجد عليه، ثم قال: (رأيت خالَكَ ابنَ عباس يُقبِّله ويسجد عليه، وقال ابن عباس: رأيت عمر بن الخطاب ڔ قبَّله وسجد عليه ثم قال: رأيت رسول الله چ فعل هكذا، ففعلت).

صححه ابن خزيمة (٢٧١٤)، ونقل شيخ الإسلام ابن تيمية في شرح العمدة (الحج ٢/٤٣٠) عن الإمام أحمد أنَّه حسَّنه.

(١٣) أخرجه مسلم (١٢٦٨)، وعبد الله بن أحمد في زوائد المسند (٢/١٠٨) عن نافع قال: (رأيت ابن عمر ژ استلم الحجر ثم قبل يده وقال: ما تركته منذ رأيت رسول الله چ يفعله).

ولم نقف عليه من حديث ابن عباس ژ .

(١٤) أخرجه البخاري (١٦٠٧)، ومسلم (١٢٧٢) عن ابن عباس ژ قال: (طاف النبي چ في حجَّة الوداع على بعير يستلم الرُّكن بمحجن)، زاد أحمد (١/٣٣٨) والنسائي في الكبرى (٤١١٥): (ويقبل المحجن)، وأخرجه مسلم (١٢٧٥) من حديث أبي الطفيل ڔ ، بتمامه.

(١٥) أخرجه أحمد (١/٢٦٤)، والبخاري (١٦٣٢).

(١٦) لم نقف عليه من حديث ابن السائب ڔ ولا غيره مرفوعًا، وأنكرَ ابنُ الملقن رفعه إلى النبي چ في البدر المنير (٦/١٩٥).

ورُوي نحوه من حديث علي بن أبي طالب ڔ موقوفًا، أخرجه الطبراني في الدعاء (٨٦٠)، والطيالسي (١٧٤)، وضعَّفه البوصيري في إتحاف الخيرة المهرة (٣/١٨٩).

ومن حديث ابن عباس ژ موقوفًا، أخرجه عبد الرزاق (٥/٣٣)، والطبراني في الدعاء (٨٦١).

ومن حديث ابن عمر ژ موقوفًا، أخرجه الطبراني في الأوسط (٥٤٨٢)، وقال البخاري في التاريخ الكبير (١/٢٣٠): (لا يتابع عليه)، ووافقه العقيلي في الضعفاء (٥/٣٨٩).

(١٧) أخرجه مسلم (١٢٩٧) من حديث جابر بن عبد الله ژ .

(١٨) أخرجه أحمد (٣/٣٢٠)، ومسلم (١٢١٨) من حديث جابر بن عبد الله ژ ، في سياق حجَّة النبي چ وفيه: (فرَمَلَ ثلاثًا ومشى أربعًا).

(١٩) أخرجه أحمد (٢/١٨)، وأبو داود (١٨٧٦)، والنسائي (٥/٢٣١) من دون ذكر قول نافع من حديث عبد العزيز بن أبي رواد عن نافع به.

قال ابن حبان في المجروحين (٢/١٣٦): (روى عبد العزيز عن نافع عن ابن عمر ژ نسخةً موضوعةً لا يحل ذكرها إلا على سبيل الاعتبار)، وقال المنذري في مختصر سنن أبي داود (٢/٣٧٥): (في إسناده عبد العزيز بن أبي رواد وفيه مقال).

(٢٠) سبق تخريجه في (ص٦٤٤).

(٢١) سبق تخريجه في (ص٥٤٣).

(٢٢) سبق تخريجه في (ص٦٤٤).

(٢٣) أخرجه الترمذي (٩٦٠) من حديث ابن عباس ژ ، وأخرجه أحمد (٣/٤١٤) والنسائي (٥/٢٢٢) عن طاوس عن رجل أدرك النبي چ .

والحديث اختلف في رفعه ووقفه، ورجح جماعة من الأئمة وقفه.

قال شيخ الإسلام ابن تيمية في مجموع الفتاوى (٢١/٢٧٤): (وأهل المعرفة بالحديث لا يصححونه إلا موقوفًا ويجعلونه من كلام ابن عباس، ولا يثبتون رفعه)، وللاستزادة: انظر ما سبق (ص٨٦).

(٢٤) في (ب، ز، ع، م) «بالكافرون».

٦٤٨

(فصلٌ)

(ثمَّ) بعدَ الصّلَاةِ يعودُ و(يستلمُ الحجرَ)؛ لفعلِهِ چ (١).

ويُسنُّ الإكثارُ مِنَ الطّوافِ كلَّ وقتٍ.

(ويخرُجُ إلَى الصّفَا مِنْ بابِهِ)؛ أيْ: بابِ الصّفَا؛ ليسعَى:

(فيرقاهُ)؛ أيِ: الصّفَا (حتَّى يرَى البيْتَ) فيستقبلَهُ،
(ويكبِّرُ ثلاثًا
ويقولُ مَا وردَ) ثلاثًا، ومنْهُ: «الحمدُ للهِ علَى مَا هدانَا، لَا إلهَ إلَّا اللهُ وحْدَهُ لَا شريكَ لهُ، لهُ الملكُ ولهُ الحمدُ، يُحْيِي ويُميتُ وهوَ حيٌّ لَا يموتُ، بيدِهِ الخيرُ، وهوَ علَى كلِّ شيءٍ قديرٌ، لَا إلهَ إلَّا اللهُ وحْدَهُ لَا شريكَ لهُ، صدَقَ وعْدَهُ، ونصَرَ عبْدَهُ، وهزَمَ الأحزابَ وحْدَهُ»(٢)،
ويدعُو بمَا أحبَّ.

٦٤٩

ولَا يلبِّي.

(ثمَّ ينزلُ) مِنَ الصّفَا (ماشيًا إلَى) أنْ يبقَى بينَهُ وبينَ (العَلَمِ الأوّلِ) وهوَ: المِيلُ الأخضرُ فِي ركنِ المسجدِ نحوَ ستَّةِ أذرُعٍ، (ثمَّ يسعَى) ماشٍ(٣) سعيًا شديدًا(٤) (إلَى) العَلَمِ (الآخرِ)، وهوَ: المِيلُ الأخضرُ بفِناءِ المسجدِ حِذاء دارِ العبّاسِ،

(ثمَّ يمشِي ويرقَى المروَةَ، ويقولُ مَا قالَهُ علَى الصّفَا،

ثمَّ ينزلُ) مِنَ المروَةِ (فيمشِي فِي موضعِ مشيِهِ، ويسعَى فِي موضعِ سعيِهِ إلَى الصّفَا،

يفعلُ ذلكَ)؛ أيْ: مَا ذُكرَ مِنَ المشْيِ والسّعْيِ (سبعًا،
ذهابُهُ سعيةٌ، ورجوعُهُ سعيةٌ)،
يفتتحُ بالصّفَا ويختمُ بالمروَةِ،
ويجبُ استيعابُ مَا بينَهُمَا فِي كلِّ مرَّةٍ، فيُلصِقْ عَقِبَهُ بأصلِهِمَا إنْ لمْ يَرْقَهُمَا.
فإنْ ترَكَ ممّا بينَهُمَا شيئًا، ولوْ دونَ ذراعٍ لمْ يصحَّ سعيُهُ.
(فإنْ بدأَ بالمروَةِ سقطَ الشّوطُ الأوّلُ) فلَا يحتسبُهُ.
ويُكْثِرُ مِنَ الدُّعاءِ والذِّكرِ فِي سعيِهِ،
قالَ أبُو عبدِ اللهِ: كانَ ابنُ مسعودٍ إذَا سعَى بينَ الصّفَا

٦٥٠

والمروَةِ، قالَ: «ربِّ اغفرْ وارحمْ، واعفُ عمّا تعلمُ، وأنْتَ الأعزُّ الأكرمُ»(٥).

ويُشترطُ لهُ:

نيَّةٌ،
وموالاةٌ،
وكونُهُ بعدَ طوافِ نُسكٍ، ولوْ مسنونًا.

(وتُسنُّ فيهِ:

الطّهارَةُ) مِنَ:
الحَدَثِ،
والنّجَسِ،
(والسِّتارَةُ)؛ أيْ: سترُ العورةِ،
فلوْ سعَى مُحْدِثًا أوْ نجِسًا أوْ عُريانًا: أجزأَهُ.
(و) تُسنُّ (الموالَاةُ) بينَهُ وبينَ الطّوافِ.

والمرأَةُ:

لَا ترقَى الصّفَا ولَا المروَةَ،

٦٥١

ولَا تسعَى سعيًا شديدًا،

وتُسنُّ مبادرَةُ معتمِرٍ بذلكَ.

(ثمَّ إنْ كانَ متمتِّعًا لَا هدْيَ معَهُ:

قصّرَ مِنْ شعرِهِ) ولوْ لبّدَهُ،
ولَا يحلقُهُ ندبًا؛ ليوفِّرَهُ للحجِّ،
(وتحلّلَ)؛ لأنَّهُ تمّتْ عمرتُهُ.

(وإلَّا) بأنْ كانَ معَ المتمتِّعِ هديٌ: لمْ يقصِّرْ، و(حلَّ إذَا حجَّ) فيُدخِلُ الحجَّ علَى العمرَةِ، ثمَّ لَا يُحِلُّ حتَّى يُحِلَّ مِنْهُمَا جميعًا.

والمعتمِرُ غيرُ المتمتِّعِ: يحِلُّ سواءٌ كانَ معَهُ هديٌ أوْ لمْ يكنْ، فِي أشْهُرِ الحجِّ أوْ غيرِهَا.

(والمتمتِّعُ) والمعتمِرُ (إذَا شرَعَ فِي الطّوافِ قطَعَ التَّلبيَةَ)؛ لقولِ ابنِ عبّاسٍ ژ يرفعُهُ: «كانَ يُمسِكُ عنِ التّلبيَةِ فِي العمرَةِ إذَا استلمَ الحجرَ»، قالَ التّرمذِيُّ: «هذَا حديثٌ حسنٌ صحيحٌ»(٦).

ولَا بأسَ بِهَا فِي طوافِ القدومِ سِرًّا.

ڭ ڭ ڭ

(١) أخرجه أحمد (٣/٣٢٠)، ومسلم (١٢١٨) من حديث جابر بن عبد الله ژ ، في سياق حجَّة النبي چ وفيه: (ثم رجع إلى الركن -أي بعد الركعتين- فاستلمه ثم خرج من الباب إلى الصفا).

(٢) ورد نحو ذلك في حديث جابر ژ السابق وفيه: (فوحَّد الله وكبَّره وقال: «لا إله إلا الله وحده لا شريك له، له الملك وله الحمد وهو على كل شيء قدير، لا إله إلا الله وحده أنجز وعده ونصر عبده وهزم الأحزاب وحده، ثم دعا بين ذلك، قال مثل هذا ثلاث مرات»).

(٣) في (ز، م، ل): «ماشيًا»، والمثبت من (الأصل، ب، د، س، ض، ع) وهو الموافق لما في الإقناع (٢/٤١) والمنتهى (٢/٣٥١) وغاية المنتهى (١/٤٢١)، ومراد الأصحاب هنا إخراج الراكب، ولذلك عبَّر في مختصر الإفادات (ص٣٧٢) بقوله: (فيسعى الماشي سعيًا شديدًا).

(٤) في (د، ز، ض، ع): «شديدًا» من المتن.

(٥) أخرجه ابن أبي شيبة (٤/٦٨)، والبيهقي (٥/٩٥) من طريقين عن ابن مسعود ڔ به.

قال البيهقي: (هذا أصح الروايات في ذلك عن ابن مسعود ڔ )، وقال ابن الملقن في البدر المنير (٦/٢١٦): (يشير إلى تضعيف المرفوع)، وصححه موقوفًا العراقيُّ في تخريج أحاديث الإحياء (٣٨٢).

وأما كلام الإمام أحمد فانظر: شرح العمدة لشيخ الإسلام ابن تيمية (٢/٤٦٦).

(٦) أخرجه الترمذي (٩١٩)، وأبو داود بنحوه (١٨١٧) من حديث ابن عباس ژ مرفوعًا.

ورُوي موقوفًا عليه، أخرجه ابن أبي شيبة في الجزء المفرد (ص٢٧١)، والبيهقي (٥/١٠٤ - ١٠٥).

ورجَّح البيهقي وقفه، وحكاه عن الشافعي، ورجَّح وقفه كذلك عبد الحق في الأحكام الوسطى (٢/٣١٧).

٦٦٥

(فصلٌ)

(ثمَّ يُفيضُ إلَى مكَّةَ،

ويطوفُ القارنُ والمفرِدُ بنيَّةِ الفرْضيَّةِ(١) طوافَ الزِّيارَةِ) ويُقالُ: طوافُ الإفاضَةِ؛

فيُعَيِّنُهُ بالنِّيَّةِ،
وهوَ ركنٌ لَا يتمُّ حجٌّ إلَّا بهِ.

وظاهرُهُ:

أنَّهُمَا لَا يطوفانِ للقدومِ ولوْ لمْ يكونَا دخَلَا مكَّةَ قبلُ، وكذَا المتمتِّعُ، يطوفُ للزِّيارَةِ فقطْ؛ كمَنْ دخلَ المسجدَ وأُقيمَتِ الصّلَاةُ؛ فإنَّهُ يكتفِي بِهَا عنْ تحيَّةِ المسجدِ، واختارَهُ الموفَّقُ والشّيخُ تقيُّ الدِّينِ، وابنُ رجبٍ(٢).
ونصُّ الإمامِ(٣)، واختارَهُ الأكثرُ: أنَّ القارنَ والمفرِدَ إنْ لمْ يكونَا دخَلاهَا قبلُ: يطوفانِ للقدومِ برَمَلٍ، ثمَّ للزِّيارَةِ، وأنَّ المتمتِّعَ يطوفُ للقدومِ ثمَّ للزِّيارَةِ بلَا رَمَلٍ.

(وأوّلُ وقتِهِ)؛ أيْ: وقْتِ طوافِ الزِّيارَةِ (بعدَ نصفِ ليلَةِ النّحرِ) لمَنْ وقفَ قبلَ ذلكَ بعرفاتٍ،

٦٦٦

وإلَّا فبعدَ الوقوفِ.

(ويُسنُّ) فعلُهُ (فِي يومِهِ)؛ لقولِ ابنِ عمرَ ژ : «أفاضَ رسولُ اللهِ چ يومَ النّحرِ»، متَّفقٌ عليهِ(٤).

ويُستحبُّ أنْ يدخُلَ البيْتَ فـ:

يكبِّرَ فِي نواحيهِ،
ويصلِّيَ فيهِ ركعتيْنِ بينَ العمودَيْنِ تِلقاءَ وجهِهِ،
ويدعُو اللهَ عزَّ وجلَّ.

(ولهُ تأخيرُهُ)؛ أيْ: تأخيرُ الطّوافِ(٥) عنْ أيّامِ منًى؛ لأنَّ آخرَ وقتِهِ غيرُ محدودٍ؛ كالسّعْيِ.

(ثمَّ يسعَى بينَ الصّفَا والمروَةِ:

إنْ كانَ متمتِّعًا)؛ لأنَّ سعيَهُ أوّلًا كانَ للعمرَةِ، فيجبُ أنْ يسعَى للحجِّ.
(أوْ) كانَ (غيرَهُ)؛ أيْ: غيرَ متمتِّعٍ؛ بأنْ كانَ قارنًا أوْ مفرِدًا، (ولمْ يكنْ سعَى معَ طوافِ القدومِ)،
فإنْ كانَ سعَى بعدَهُ لمْ يُعِدْهُ؛ لأنَّهُ لَا يُستحبُّ التّطوّعُ بالسّعْيِ؛ كسائرِ الأنساكِ غيرِ الطّوافِ؛ لأنَّهُ صلاةٌ،

(ثمَّ قدْ حلَّ لهُ كلُّ شيءٍ) حتَّى النِّساءُ، وهذَا هوَ التّحلّلُ الثّانِي.

٦٦٧

(ثمَّ يشربُ مِنْ ماءِ زمزمَ لمَا أحبَّ:

ويتضلّعُ مِنهُ)،
ويرُشُّ علَى بدنِهِ وثوبِهِ،
ويستقبِلُ القِبلَةَ،
ويتنفّسُ ثلاثًا،
(ويدعُو بمَا وردَ) فيقولُ: «بسمِ اللهِ، اللَّهُمَّ اجعلْهُ لنَا علمًا نافعًا، ورزقًا واسعًا، ورِيًّا وشِبَعًا، وشفاءً مِنْ كلِّ داءٍ، واغسلْ بهِ قلبِي، واملأْهُ مِنْ خشيتِكَ»(٦).

ڭ ڭ ڭ

(ثمَّ:

يرجعُ) مِنْ مكَّةَ بعدَ الطّوافِ والسّعْيِ، (فـ)ـيصلِّي ظُهرَ يومِ النّحرِ بمنًى.
و(يبيتُ بمنًى:
ثلاثَ ليالٍ) إنْ لمْ يتعجّلْ،
وليلتَيْنِ إنْ تعجّلَ فِي يومَيْنِ.

٦٦٨

ويرمِي الجمراتِ أيّامَ التّشريقِ:

(فيرمِي الجمرَةَ الأُولَى وتلِي مسجدَ الخَيفِ سبعَ(٧) حَصَياتٍ)،
متعاقباتٍ،
يفعلُ كمَا تقدَّمَ فِي جمرَةِ العقبَةِ(٨)،
(ويجعلُهَا)؛ أيِ: الجمرَةَ (عنْ يسارِهِ ويتأخّرُ قليلًا)، بحيثُ لَا يُصيبُهُ الحصَى، (ويدعُو طويلًا) رافعًا يديْهِ.
(ثمَّ) يرمِي (الوسطَى مثلَهَا) سبعَ(٩) حَصَياتٍ،
ويتأخّرُ قليلًا، ويدعُو طويلًا، لكنْ يجعلُهَا عنْ يمينِهِ.
(ثمَّ) يرمِي (جمرَةَ العقبَةِ) بسبعٍ كذلكَ،
(ويجعلُهَا عنْ يمينِهِ، ويَسْتَبْطِنُ الوادِيَ،
ولَا يقفُ عندَهَا،

يفعلُ هذَا) الرّمْيَ للجمارِ الثّلاثِ علَى التّرتيبِ والكيفيَّةِ المذكورَيْنِ (فِي كلِّ يومٍ مِنْ أيّامِ التّشريقِ بعدَ الزّوالِ)،

فلَا يجزئُ قبلَهُ،
ولَا ليلًا،
لغيرِ سُقاةٍ ورُعاةٍ.

٦٦٩

والأفضلُ الرّمْيُ قبلَ صلَاةِ الظُّهرِ،
ويكونُ (مستقبِلَ القِبلةِ) فِي الكلِّ،
(مرتِّبًا)؛ أيْ: يجبُ ترتيبُ الجمراتِ الثّلاثِ علَى مَا تقدَّمَ.
(فإنْ رماهُ كلَّهُ)؛ أيْ: رمَى حصَى الجمارِ السّبعِينَ كلَّهُ (فِي) اليومِ (الثّالثِ) مِنْ أيّامِ التّشريقِ: (أجزأَهُ) الرّمْيُ أداءً؛ لأنَّ أيّامَ التّشريقِ كلَّهَا وقتٌ للرّمْيِ،
(ويرتِّبُهُ بنيّتِهِ) فيرمِي لليومِ الأوّلِ بنيّتِهِ، ثمَّ للثّانِي مرتّبًا، وهَلُمَّ جرًّا؛ كالفوائتِ مِنَ الصّلواتِ.
(فإنْ أخّرَهُ)؛ أيِ: الرّمْيَ (عنهُ)؛ أيْ: عنْ ثالثِ أيّامِ التّشريقِ: فعليهِ دمٌ.

(أوْ لمْ يبِتْ بِهَا)؛ أيْ: بمنًى: (فعليهِ دمٌ)؛ لأنَّهُ ترَكَ نُسكًا واجبًا.

ولَا مَبيتَ علَى سُقاةٍ ورُعاةٍ.

ويخطُبُ الإمامُ(١٠) ثانِيَ أيّامِ التّشريقِ خُطبةً يعلِّمُهُمْ فِيهَا حكمَ التّعجيلِ، والتّأخيرِ، والتّوديعِ.

(ومَنْ تعجّلَ فِي يومَيْنِ خرجَ قبلَ الغروبِ)، ولَا إثمَ عليهِ، وسقطَ عنهُ رمْيُ اليومِ الثّالثِ،

ويدفِنُ حصاهُ،
(وإلَّا) يخرُجْ قبلَ الغروبِ: (لزمَهُ المَبيتُ والرّمْيُ مِنَ الغدِ)

٦٧٠

بعدَ الزّوالِ، قالَ ابنُ المنذرِ: وثبتَ عنْ عمرَ ڔ أنَّهُ قالَ: «مَنْ أدركَهُ المساءُ فِي اليومِ الثّانِي فلْيُقِمْ إلَى الغدِ حتَّى ينفِرَ معَ النّاسِ»(١١).

ڭ ڭ ڭ

(فإذَا أرادَ الخروجَ مِنْ مكَّةَ) بعدَ عَودِهِ إلَيْهَا (لمْ يخرُجْ حتَّى يطوفَ للوداعِ)، إذَا فرَغَ مِنْ جميعِ أمورِهِ؛ لقولِ ابنِ عبّاسٍ ژ : «أُمِرَ النّاسُ أنْ يكونَ آخرُ عهدِهِمْ بالبيْتِ، إلَّا أنَّهُ خُفِّفَ عنِ المرأَةِ الحائضِ»، متَّفقٌ عليهِ(١٢)،

ويُسمَّى طوافَ الصَّدَرِ،
(فإنْ أقامَ) بعدَ طوافِ الوداعِ،
(أوِ اتّجرَ بعدَهُ:
أعادَهُ) إذَا عزَمَ علَى الخروجِ وفرَغَ مِنْ جميعِ أمورِهِ؛ ليكُونَ آخِرُ عهدِهِ بالبيتِ، كمَا جرَتِ العادَةُ فِي توديعِ المسافرِ أهلَهُ وإخوانهُ.

٦٧١

(وإنْ ترَكَهُ)؛ أيْ: طوافَ الوداعِ (غيرُ حائضٍ رجعَ إليهِ):

بلَا إحرامٍ إنْ لمْ يَبْعُدْ مِنْ مكَّةَ،
ويُحرِمُ بعمرةٍ إنْ بَعُدَ عنْ مكَّةَ؛ فيطوفُ ويسعَى للعمرَةِ، ثمَّ للوداعِ،
(فإنْ شقَّ) الرّجوعُ علَى مَنْ بَعُدَ عنْ مكَّةَ دونَ مسافَةِ قصرٍ، أوْ بَعُدَ عنْهَا مسافَةَ قصرٍ فأكثرَ فعليهِ دمٌ، ولَا يلزمُهُ الرُّجوعُ إذًا،
(أوْ لمْ يرجِعْ) إلَى الوداعِ، (فعليهِ دمٌ)؛ لتركِهِ نُسكًا واجبًا.

(وإنْ أخّرَ طوافَ الزِّيارَةِ) ونصُّهُ: أوِ القدومِ (فطافَهُ عندَ الخروجِ: أجزأَ عنْ) طوافِ (الوداعِ)؛ لأنَّ المأمورَ بهِ أنْ يكونَ آخرُ عهدِهِ بالبيْتِ وقدْ فعَلَ،

فإنْ نوَى بطوافِهِ الوداعَ لمْ يجزئْهُ عنْ طوافِ الزِّيارَةِ.

ولَا وداعَ علَى حائضٍ ونُفَساءَ،

إلَّا أنْ تَطْهُرَ قبلَ مفارقَةِ البُنيانِ.

(ويقفُ غيرُ الحائضِ) والنُّفَساءِ بعدَ الوداعِ فِي الملتزَمِ، وهوَ: أربعَةُ أذرُعٍ (بينَ الرُّكنِ) الَّذِي بهِ الحجرُ الأسودُ (والبابِ)،

ويُلصِقُ بهِ وجهَهُ وصدرَهُ وذراعَيْهِ، وكفّيْهِ مبسوطَتيْنِ،
(داعيًا بمَا وردَ)، ومنْهُ: «اللّهمَّ هذَا بيتُكَ، وأنَا عبدُكَ، وابنُ عبدِكَ، وابنُ أمتِكَ، حملتَنِي علَى مَا سخّرْتَ لِي مِنْ خلْقِكَ، وسيّرتَنِي فِي بلادِكَ حتَّى بلّغتَنِي بنعمتِكَ إلَى بيتِكَ، وأعنتَنِي علَى أداءِ نُسكِي،

٦٧٢

فإنْ كنتَ رضيتَ عنِّي فازددْ عنِّي رضًا، وإلَّا فمُنَّ الآنَ قبلَ أنْ تنأَى عنْ بيتِكَ دارِي، وهذَا أوانُ انصرافِي إنْ أذِنْتَ لِي، غيرَ مستبدِلٍ بِكَ، ولَا ببيتِكَ، ولَا راغبٍ عنْكَ، ولَا عنْ بيتِكَ، اللّهمَّ فأصْحِبْنِي العافيَةَ فِي بدنِي، والصِّحَّةَ فِي جسمِي، والعِصمَةَ فِي دِينِي، وأحسِنْ مُنقلَبِي، وارزقنِي طاعتَكَ مَا أبقيتَنِي، واجمعْ لِي بينَ خيرَيِ الدُّنيَا والآخرَةِ، إنَّكَ علَى كلِّ شيءٍ قديرٌ»(١٣).
ويدعُو بمَا أحبَّ،
ويصلِّي علَى النَّبِيِّ چ .

ويأتِي الحطيمَ أيضًا، وهوَ: تحتَ الميزابِ فيدعُو،

ثمَّ يشربُ مِنْ ماءِ زمزمَ،

ويستلمُ الحجرَ ويقبِّلُهُ، ثمَّ يخرُجُ.

(وتقفُ الحائضُ) والنُّفَساءُ (ببابِهِ)؛ أيْ: بابِ المسجدِ، (وتدعُو بالدُّعاءِ) الَّذِي سبَقَ.

ڭ ڭ ڭ

(وتُستحبُّ زيارَةُ قبرِ النَّبِيِّ چ وقبرَيْ(١٤) صاحبَيْهِ) ژ ؛ لحديثِ: «مَنْ حجَّ فزارَ قبرِي بعدَ وفاتِي فكأنَّمَا زارنِي فِي حياتِي»، رواهُ الدّارقطنِيُّ(١٥)،

٦٧٣

فيسلِّمُ عليهِ مستقبِلًا لهُ،
ثمَّ يستقبِلُ القِبلَةَ، ويجعلُ الحُجرَةَ عنْ يسارِهِ، ويدعُو بمَا أحبَّ،
ويحرُمُ الطّوافُ بِهَا.
ويُكرهُ التّمسُّحُ بالحُجرَةِ،
ورفعُ الصّوْتِ عندَهَا.

وإذَا أدارَ وجهَهُ إلَى بلدِهِ قالَ: «لَا إلهَ إلَّا اللهُ، آيبُونَ تائبُونَ عابدُونَ لربِّنَا حامدُونَ، صدَقَ اللهُ وعْدَهُ، ونصَرَ عبْدَهُ، وهزَمَ الأحزابَ وحْدَهُ».

ڭ ڭ ڭ

(وصفَةُ العمرَةِ: أنْ يُحْرِمَ بِهَا مِنَ الميقاتِ) إذَا كانَ مارًّا بهِ، (أوْ مِنْ أدنَى الحِلِّ)؛ كالتّنعيمِ(١٦)، (مِنْ مكّيٍّ ونحوِهِ) ممَّنْ بالحرمِ.

و (لَا) يجوزُ أنْ يُحْرِمَ بِهَا (مِنَ الحرمِ)؛ لمخالفَةِ أمرِهِ چ (١٧)
وينعقدُ، وعليهِ دمٌ.

(فإذَا طافَ وسعَى و) حلَقَ أوْ (قصّرَ حلَّ)؛ لإتيانِهِ بأفعالِهَا.

(وتُباحُ) العمرَةُ (كلَّ وقتٍ)،

فلَا تُكرَهُ بأشهُرِ الحجِّ، ولَا يومَ النّحرِ أوْ عرفَةَ،

٦٧٤

ويُكرهُ الإكثارُ والموالَاةُ بينَهَا باتِّفاقِ السّلفِ، قالَهُ فِي المبدعِ(١٨).
ويُستحبُّ تَكرارُهَا فِي رمضانَ؛ لأنَّهَا تَعدِلُ حجَّةً.

(وتجزئُ):

العمرَةُ مِنَ التّنعيمِ،
وعمرَةُ القارنِ،
(عنْ) عمرَةِ (الفرضِ) الَّتِي هيَ عمرَةُ الإسلامِ.

ڭ ڭ ڭ

(وأركانُ الحجِّ) أربعةٌ:

(الإحرامُ) الَّذِي هوَ: نيَّةُ الدُّخولِ فِي النُّسكِ؛ لحديثِ: «إنَّمَا الأعمالُ بالنِّيّاتِ»(١٩).
(والوقوفُ) بعرفَةَ؛ لحديثِ: «الحجُّ عرفَةُ»(٢٠).
(وطوافُ الزِّيارَةِ)؛ لقولِهِ تعالَى: {وَلۡيَطَّوَّفُواْ بِٱلۡبَيۡتِ ٱلۡعَتِيقِ} [الحج:٢٩].
(والسّعْيُ)؛ لحديثِ: «اسعَوْا فإنَّ اللهَ كتبَ عليكُمُ السّعْيَ»، رواهُ أحمدُ(٢١).

٦٧٥

(وواجباتُهُ) سبعةٌ:

(الإحرامُ مِنَ الميقاتِ المعتبَرِ لهُ) وقدْ تقدَّمَ.
(والوقوفُ بعرفَةَ إلَى الغروبِ) علَى مَنْ وقفَ نهارًا.
(والمَبيتُ لغيرِ أهلِ السِّقايَةِ والرِّعايَةِ بمنًى) ليالِيَ أيّامِ التّشريقِ علَى مَا مرَّ.
(و) المَبيتُ بـ(ـمزدلِفَةَ إلَى بعدِ نصفِ اللَّيلِ) لمَنْ أدركَهَا قبلَهُ،
علَى غيرِ السُّقَاةِ والرُّعَاةِ،
(والرّمْيُ) مرتَّبًا.
(والحِلاقُ) أوِ التّقصيرُ،
(والوداعُ.

والباقِي) مِنْ أفعالِ الحجِّ وأقوالِهِ السّابقَةِ (سُننٌ)؛

كطوافِ القدومِ،
والمبيتِ بمنًى ليلَةَ عرفَةَ،
والاضطِباعِ،
والرَّمَلِ،
فِي موضعِهِمَا،

٦٧٦

وتقبيلِ الحجرِ،
والأذكارِ والأدعيَةِ،
وصعودِ الصّفَا والمروَةِ.

(وأركانُ العمرَةِ) ثلاثَةٌ:

(إحرامٌ،
وطوافٌ،
وسعيٌ)؛
كالحجِّ.

(وواجباتُهَا:

الحِلاقُ) أوِ التّقصيرُ،
(والإحرامُ مِنْ ميقاتِهَا)؛ لمَا تقدَّمَ.

(فمَنْ ترَكَ الإحرامَ لمْ ينعقدْ نُسكُهُ) حجًّا كانَ أوْ عمرةً؛ كالصّلَاةِ لَا تنعقدُ إلَّا بالنِّيَّةِ،

(ومَنْ ترَكَ ركنًا غيرَهُ)؛ أيْ: غيرَ الإحرامِ (أوْ نيّتَهُ) حيثُ اعتُبرَتْ: (لمْ يتمَّ نُسكُهُ)؛ أيْ: لمْ يصحَّ (إلَّا بهِ)؛ أيْ: بذلكَ الرّكنِ المتروكِ هوَ أوْ نيّتُهُ المعتبَرَةُ.

وتقدّمَ أنَّ الوقوفَ بعرفَةَ يجزئُ حتَّى مِنْ نائمٍ وجاهلٍ أنَّهَا عرفَةُ.

(ومَنْ ترَكَ واجبًا) ولوْ سهوًا (فعليهِ دمٌ)،

٦٧٧

فإنْ عَدِمَ(٢٢) فكصومِ المتعَةِ.

(أوْ سُنَّةً)؛ أيْ: ومَنْ ترَكَ سُنَّةً (فلَا شيءَ عليهِ)، قالَ فِي الفصولِ وغيرِهِ: «ولمْ يُشرعِ الدّمُ عنْهَا؛ لأنَّ جُبرانَ الصّلَاةِ أدخَلُ؛ فيتعدَّى إلَى صلاتِهِ مِنْ صلَاةِ غيرِهِ»(٢٣)(٢٤).

ڭ ڭ ڭ

(١) في (ب، ض، م) «الفريضة»

(٢) انظر: المغني (٥/٣١٥)، مجموع الفتاوى (٢٦/٣٦)، القواعد لابن رجب (١/١٥٣).

(٣) انظر: المغني (٥/٣١٥).

(٤) أخرجه أحمد (٢/٣٤)، والبخاري (١٧٣٢)، ومسلم (١٣٠٨).

(٥) إلى هنا انتهى السقط في (الأصل) الذي بدأ في (ص٦٦٤).

(٦) لم نجده بهذا اللفظ مأثورًا، وأخرج الدارقطني (٢٧٣٨) عن عكرمة قال: (كان ابن عباس إذا شرب من زمزم قال: اللهم إني أسألك علمًا نافعًا ورزقًا طيبًا وشفاءً من كل داء)، وأخرجه عبد الرزاق (٥/١١٣) عن الثوري عمَّن ذكره عن ابن عباس ژ .

(٧) في (ب، ز، ل، م): «بسبع».

(٨) أي عند قوله: «(فإذَا وصلَ إلَى منًى - وهيَ: مِنْ وادِي مُحَسِّرٍ ...» في (ص٦٥٩).

(٩) في (ب، د، ز، ض، ل): «بسبع».

(١٠) في (ز، م): «الإمام أو نائبه».

(١١) انظر: الإشراف (٣/٣٧٣)، وأثر عمر علَّقه ابن أبي حاتم في التفسير (٢/٣٦٢)، والبيهقي (٥/١٥٢).

وأخرج مالك في الموطأ (١٢١٤)، وابن أبي حاتم في التفسير (٢/٣٦٢)، والبيهقي (٥/١٥٢) عن نافع عن ابن عمر ژ قال: (من غربت له الشمس من أوسط أيام التشريق وهو بمنى، فلا ينفرنَّ حتى يرمي الجمار من الغد).

(١٢) أخرجه البخاري (١٧٥٥)، ومسلم (١٣٢٨)، وأخرجه أحمد (١/٣٧٠) بنحوه.

(١٣) هذا من قول الشافعي ڞ ، أخرجه عنه البيهقي واستحسنه (٥/١٦٤).

(١٤) في (د، ز، ع، م): «وقبر».

(١٥) أخرجه الدارقطني (٢٦٩٣)، والبيهقي (٥/٢٤٦) من حديث ابن عمر ژ به مرفوعًا. ضعفه البيهقي، وقال ابن عبد الهادي في الصارم المنكي (ص١١٤)- ١١٥): (حديث منكر المتن ساقط الإسناد).

(١٦) في (م): «كالتنعيم وهو الأفضل».

(١٧) لما أخرجه أحمد (١/١٩٧)، والبخاري (٢٩٨٥) واللفظ لهما، ومسلم (١٢١٢) من حديث عبد الرحمن بن أبي بكر ژ قال: (أمرني رسول الله چ أن أردف عائشة إلى التنعيم فأُعْمِرَها).

(١٨) المبدع (٣/٢٣٨).

(١٩) سبق تخريجه في (ص٥٤٣).

(٢٠) أخرجه أحمد (٤/٣٠٩)، وأبو داود (١٩٤٩)، والترمذي (٨٨٩)، وابن ماجه (٣٠١٥)، والنسائي (٥/٢٦٤) من حديث عبد الرحمن بن يعمر ڔ به مرفوعًا.

صححه ابن حبان (٣٨٩٢)، والحاكم (١/٤٦٤).

(٢١) أخرجه أحمد (٦/٤٢١)، والدارقطني (٢٥٨٤)، والبيهقي (٥/٩٨) من حديث حبيبة بنت أبي تجراة ږ .

صححه ابن خزيمة (٢٧٦٤)، وقال ابن عبد الهادي في التنقيح (٣/٥١٣): (إسناده صحيح)، وضعَّفه ابن عدي في الكامل (٦/٣٩٠)، وابن حزم في المحلى (٧/٩٨).

(٢٢) في (ب، د، ز، ض، ع، ل، م): «عدمه»، وبالوجهين في (ع).

(٢٣) في (ز، ع، ل، م): «فيتعدى إلى صلاته من صلاة غيره؛ كما لو سهى الإمام فإنه يتعدى إلى صلاة المأموم» وذكرها في (الأصل، د) حاشية لا من كلام المؤلف.

(٢٤) انظر: الفصول (١/٢٠٣).

٧٤٧

(فصلٌ)

(ولَا يصحُّ البيعُ) ولَا الشِّراءُ (ممَّنْ تلزمُهُ الجمعَةُ:

بعدَ ندائِهَا الثّانِي)؛ أيِ: الَّذِي عندَ المنبرِ عَقِبَ جلوسِ الإمامِ علَى المنبرِ؛ لأنَّهُ الَّذِي كانَ علَى عهدِ رسولِ اللهِ چ ، فاختصَّ بهِ الحكمُ؛ لقولِهِ تعالَى: {إِذَا نُودِيَ لِلصَّلَوٰةِ مِن يَوۡمِ ٱلۡجُمُعَةِ فَٱسۡعَوۡاْ إِلَىٰ ذِكۡرِ ٱللَّهِ وَذَرُواْ ٱلۡبَيۡعَ} [الجمعة:٩]، والنَّهْيُ يقتضِي الفسادَ.
وكذَا: قبلَ النِّداءِ لمَنْ منزلُهُ بعيدٌ، فِي وقتِ وجوبِ السّعْيِ عليهِ.
وتحرُمُ المساومَةُ والمنادَاةُ إذًا؛ لأنَّهُمَا وسيلةٌ للبيعِ المحرَّمِ.

وكذَا: لوْ تَضايقَ وقْتُ مكتوبةٍ.

(ويصحُّ) بعدَ النِّداءِ المذكورِ البيعُ لحاجةٍ؛ كمضطرٍّ إلَى طعامٍ أوْ سترةٍ ونحوِهِمَا، إذَا وَجَدَ ذلكَ يُباعُ.

ويصحُّ أيضًا:

(النِّكاحُ،
وسائرُ العقودِ)؛ كالقرضِ، والرّهنِ، والضّمانِ، والإجارَةِ، وإمضاءُ بيعِ خِيارٍ؛
لأنَّ ذلكَ يقلُّ وقوعُهُ، فلَا تكونُ إباحتُهُ ذريعةً إلَى فواتِ الجمعَةِ أوْ بعضِهَا؛ بخلافِ البيعِ.

٧٤٨

(ولَا يصحُّ:

بيعُ عصيرٍ) ونحوِهِ (ممَّنْ يتّخذُهُ خمرًا)؛ لقولِهِ تعالَى: {وَلَا تَعَاوَنُواْ عَلَى ٱلۡإِثۡمِ وَٱلۡعُدۡوَٰنِ} [المائدة:٢].
(ولَا) بيعُ (سلاحٍ فِي فتنَةٍ) بينَ المسلمينَ؛ لأنَّهُ چ نهَى عنهُ(١). قالَهُ أحمدُ، قالَ: «وقدْ يَقتلُ بهِ، ولَا يَقتلُ بهِ»(٢)،
وكذَا: بيعُهُ لأهلِ حربٍ، أوْ قُطّاعِ طريقٍ؛ لأنَّهُ إعانةٌ علَى معصيَةٍ.
ولَا بيعُ مأكولٍ ومَشمُومٍ لمَنْ يشربُ عَلَيْهِمَا المُسْكِرَ، ولَا قَدَحٍ لمَنْ يشربُهُ بهِ.
ولَا جوزٍ وبَيضٍ لقمارٍ ونحوِ ذلكَ.
(ولَا) بيعُ (عبدٍ مسلمٍ لكافرٍ إذَا لمْ يَعْتِقْ عليهِ)؛ لأنَّهُ ممنوعٌ مِنَ استدامَةِ مِلْكِهِ عليهِ؛ لمَا فيهِ مِنَ الصَّغارِ، فمُنعَ مِنَ ابتدائِهِ،
فإنْ كانَ يَعْتِقُ عليهِ بالشِّراءِ: صحَّ؛ لأنَّهُ وسيلةٌ إلَى حُرّيّتِهِ.

(وإنْ أسلمَ) قِنٌّ:

(فِي يدِهِ)؛ أيْ: يدِ كافرٍ،

٧٤٩

أوْ عندَ مُشْتَريهِ مِنهُ ثمَّ ردَّهُ لنحوِ عيبٍ:
(أُجبرَ علَى إزالَةِ مِلكِهِ) عنهُ بنحوِ بيعٍ، أوْ هبةٍ، أوْ عتقٍ؛ لقولِهِ تعالَى: {وَلَن يَجۡعَلَ ٱللَّهُ لِلۡكَٰفِرِينَ عَلَى ٱلۡمُؤۡمِنِينَ سَبِيلًا} [النساء:١٤١]،

(ولَا تكفِي مكاتبتُهُ)؛ لأنَّهَا لَا تُزيلُ مِلْكَ سيِّدِهِ عنهُ،

ولَا بيعُهُ بخيارٍ؛ لعدمِ انقطاعِ عُلَقِهِ عنهُ.

(وإنْ جمَعَ) فِي عَقدٍ (بينَ:

بيعٍ وكتابةٍ)؛ بأنْ باعَ عبدَهُ شيئًا وكاتبَهُ بعِوَضٍ واحدٍ صفقةً واحدةً،
(أوْ) جمَعَ بينَ (بيعٍ وصرفٍ)، أوْ إجارةٍ، أوْ خُلعٍ، أوْ نكاحٍ، بعِوَضٍ واحدٍ:
(صحَّ) البيعُ ومَا جُمعَ إليهِ (فِي غيرِ الكتابَةِ)؛ فيبطُلُ البيعُ؛ لأنَّهُ باعَ مالَهُ لمالِهِ، وتصحُّ هيَ؛ لأنَّ البطلانَ وُجدَ فِي البيعِ، فاختُصَّ بهِ،
(ويُقسَّطُ العِوَضُ عَلَيْهِمَا)؛ أيْ: علَى المَبيعِ ومَا جُمعَ إليهِ بالقِيَمِ.

(ويحرُمُ بيعُهُ علَى بيعِ أخيهِ) المسلمِ؛ (كأنْ يقولَ لمَنِ اشترَى سلعةً بعشَرةٍ: أنَا أُعطيكَ مثلَهَا بتسعةٍ)؛ لقولِهِ چ : «لَا يبِعْ بعضُكُمْ علَى بيعِ بعضٍ»(٣)،

٧٥٠

(و) يحرُمُ أيضًا (شراؤُهُ علَى شرائِهِ؛ كأنْ يقولَ لمَنْ باعَ سلعةً بتسعةٍ: عندِي فِيهَا عشرةٌ)؛ لأنَّهُ فِي معنَى البيعِ عليهِ المنهيِّ عنهُ،

ومحَلُّ ذلكَ: إذَا وقعَ فِي زمنِ الخيارَيْنِ؛ (ليفسخَ) المقولُ لهُ العَقدَ (ويَعقِدَ معَهُ)،

وكذَا: سَومُهُ علَى سَومِهِ بعدَ الرِّضَا صريحًا،

لَا بعدَ ردٍّ.

(ويبطُلُ العَقدُ فِيهِمَا)؛ أيْ: فِي البيعِ علَى بيعِهِ، والشِّراءِ علَى شرائِهِ،

ويصحُّ فِي السَّومِ علَى سَومِهِ.

والإجارَةُ كالبيعِ فِي ذلكَ.

ويحرُمُ بيعُ حاضرٍ لبادٍ ويبطُلُ، إنْ:

قدِمَ لبيعِ سلعتِهِ،
بسعرِ يومِهَا،
جاهلًا بسعرِهَا،
وقَصَدَهُ الحاضرُ،
وبالنّاسِ حاجةٌ إلَيْهَا.

(ومَنْ باعَ رِبويًّا بنسيئةٍ)؛ أيْ: مُؤجَّلٍ، وكذَا: حالٍّ لمْ يُقبضْ، (واعتاضَ عنْ ثمنِهِ مَا لَا يُباعُ بهِ نسيئةً)؛ كثمنِ بُرٍّ اعتاضَ عنهُ بُرًّا أوْ غيرَهُ مِنَ المَكِيلاتِ: لمْ يَجُزْ؛ لأنَّهُ ذريعةٌ لبيعِ الرِّبوِيِّ بالرِّبوِيِّ نسيئةً،

وإنِ اشترَى مِنَ المشترِي طعامًا بدراهمَ وسلّمَهَا إليهِ، ثمَّ أخَذَهَا مِنهُ وفاءً، أوْ لمْ يسلِّمْ إليهِ لكنْ قاصَّهُ: جازَ.

ڭ ڭ ڭ

٧٥١

(أوِ اشترَى شيئًا) ولوْ غيرَ ربويٍّ (نقدًا بدونِ مَا باعَ بهِ، نسيئةً) أوْ حالًّا لمْ يُقبضْ، (لَا بالعكسِ: لمْ يَجُزْ)؛ لأنَّهُ ذريعةٌ إلَى الرِّبَا، ليبيعَ ألفًا بخمسِمِائَةٍ، وتُسمَّى: مسألَةَ العِينَةِ،

وقولُهُ: «لَا بالعكسِ»، يعنِي: لَا إنِ اشتراهُ بأكثرَ ممّا باعَهُ بهِ، فإنَّهُ جائزٌ؛ كمَا لوِ اشتراهُ بمثلِهِ.

وأمّا عكسُ مسألَةِ العِينَةِ: بأنْ باعَ سلعةً بنقدٍ، ثمَّ اشتراهَا بأكثرَ مِنهُ نسيئةً:

فنقَلَ أبُو داودَ: يجوزُ بلَا حيلةٍ(٤).
ونقَلَ حربٌ: أنَّهَا مثلُ مسألَةِ العِينَةِ(٥)، وجزَمَ بهِ المصنِّفُ فِي الإقناعِ، وصاحبُ المنتهَى، وقدّمَهُ فِي المبدعِ(٦) وغيرِهِ، قالَ فِي شرحِ المنتهَى: «وهوَ المذهبُ»(٧)؛ لأنَّهُ يُتّخذُ وسيلةً للرِّبَا، كمسألَةِ العينَةِ.

وكذَا: العَقدُ الأوّلُ فِيهِمَا؛ حيثُ كانَ وسيلةً إلَى الثّانِي: فيحرُمُ، ولَا يصحُّ.

(وإنِ:

اشتراهُ)؛ أيِ: اشترَى المَبيعَ فِي مسألَةِ «العِينَةِ» أوْ عكسِهَا (بغيرِ

٧٥٢

جنسِهِ)؛ بأنْ باعَهُ بذهبٍ ثمَّ اشتراهُ بفضَّةٍ، أوْ بالعكسِ،
(أوِ) اشتراهُ (بعدَ قبضِ ثمنِهِ، أوْ بعدَ تغيُّرِ صفتِهِ)؛ بأنْ هَزُلَ العبدُ، أوْ نسِيَ صنعَةً، أوْ تخرّقَ الثّوبُ،
(أوِ) اشتراهُ (مِنْ غيرِ مُشْتَرِيهِ)؛ بأنْ باعَهُ مشتريهِ، أوْ وهَبَهُ ونحوَهُ، ثمَّ اشتراهُ بائعُهُ ممَّنْ صارَ إليهِ:
جازَ،
(أوِ اشتراهُ أبُوهُ)؛ أيْ: أبُو بائعِهِ، (أوِ ابنُهُ)، أوْ مُكاتبُهُ، أوْ زوجتُهُ: (جازَ) الشِّراءُ،
مَا لمْ يكنْ حيلةً علَى التّوصُّلِ إلَى فعلِ مسألَةِ العِينَةِ.

ومَنِ احتاجَ إلَى نقدٍ فاشترَى مَا يساوِي مِائةً بأكثرَ؛ ليتوسّعَ بثمنِهِ: فلَا بأسَ، وتُسمَّى: مسألَةَ «التّورُّقِ».

ويَحرُمُ:

التّسعيرُ،
والاحتكارُ فِي قوتِ آدمِيٍّ، ويُجبَرُ علَى بيعِهِ كمَا يبيعُ النّاسُ،
ولَا يُكرَهُ ادِّخارُ قوتِ أهلِهِ ودوابِّهِ.

ويُسنُّ: الإشهادُ علَى البيعِ.

ڭ ڭ ڭ

(١) أخرجه البزار (٣٥٨٩)، والطبراني في الكبير (١٨/١٣٦ برقم: ٢٨٦)، والبيهقي (٥/٣٢٧) من حديث عمران بن حصين ڔ .

أعلَّه ابن معين (انظر: العلل لعبد الله ١١٤٢)، والبزار وأشار إلى وقفه، وعلَّقه البخاري عن عمران موقوفًا (٣/٦٣).

(٢) انظر: الفروع (٦/١٧٠).

(٣) أخرجه أحمد (٢/٧)، والبخاري (٢١٦٥)، ومسلم (١٤١٢) من حديث ابن عمر ژ .

(٤) انظر: مسائل أبي داود (ص٢٦٣) برقم (١٢٥٨).

(٥) انظر: الفروع (٦/٣١٦).

(٦) انظر: الإقناع (٢/١٨٤)، المنتهى (٢/٢٨٢)، المبدع (٤/٤٩).

(٧) معونة أولي النهى (٥/٤٩).

٨٦١

(بابُ الضّمانِ)

مأخوذٌ مِنَ الضِّمنِ، فذمَّةُ الضّامنِ فِي ضمنِ ذمَّةِ المضمونِ عنهُ.

ومعناهُ شرعًا: التزامُ مَا وجَبَ علَى غيرِهِ معَ بقائِهِ، ومَا قدْ يجِبُ.

ويصحُّ بلفظِ:

ضَمينٍ،
وكَفيلٍ،
وقَبيلٍ،
وحَميلٍ،
وزَعيمٍ،
وتحمّلْتُ دَينَكَ،
أوْ ضَمِنتُهُ،
أوْ هوَ عندِي،
ونحو ذلكَ،
وبإشارةٍ مفهومةٍ مِنْ أخرسَ.

و(لَا يصحُّ) الضّمانُ (إلَّا مِنْ جائزِ التّصرُّفِ)؛ لأنَّهُ إيجابُ مالٍ، فلَا يصحُّ مِنْ:

صغيرٍ،

٨٦٢

ولَا سفيهٍ،
ويصحُّ مِنْ مُفْلِسٍ؛ لأنَّهُ تصرُّفٌ فِي ذمّتِهِ،
ومِنْ قِنٍّ ومكاتبٍ بإذنِ سيِّدِهِمَا،
ويُؤخَذُ: ممَّا بِيَدِ مكاتبٍ،
ومَا ضَمِنَهُ قِنٌّ مِنْ سيِّدِهِ.

(ولِربِّ الحقِّ: مُطالَبَةُ مَنْ شاءَ مِنْهُمَا)؛ أيْ: مِنَ المضمونِ والضّامنِ (فِي الحيَاةِ والموتِ)؛

لأنَّ الحقَّ ثابتٌ فِي ذمّتِهِمَا، فمَلَكَ مُطالَبَةَ مَنْ شاءَ مِنْهُمَا؛
لحديثِ: «الزّعيمُ غارمٌ»، رواهُ أبُو داودَ، والتّرمذِيُّ وحسّنَهُ(١).

(فإنْ بَرِئَتْ ذمَّةُ المضمونِ عنهُ) مِنَ الدَّيْنِ المضمونِ، بإبراءٍ، أوْ قضاءٍ، أوْ حوالةٍ، ونحوِهَا: (بَرِئَتْ ذمَّةُ الضّامنِ)؛ لأنَّهُ تَبَعٌ لهُ،

(لَا عكسُهُ)، فلَا يَبرأُ المضمونُ ببراءَةِ الضّامنِ؛ لأنَّ الأصلَ لَا يَبرأُ ببراءَةِ التَّبَعِ،

ڭ ڭ ڭ

وإذَا تَعدّدَ الضّامنُ:
لمْ يَبرأْ أحدُهُمْ بإبراءِ الآخَرِ،

٨٦٣

ويَبرؤُونَ بإبراءِ المضمونِ عنهُ.

(ولَا تُعتبَرُ:

معرفَةُ الضّامنِ للمضمونِ عنهُ،
ولَا) معرفتُهُ للمضمونِ (لهُ)؛
لأنَّهُ لَا يُعتبَرُ رضاهُمَا، فكذَا معرفتُهُمَا،
(بلْ) يُعتبَرُ (رضَا الضّامنِ)؛ لأنَّ الضّمانَ تبرُّعٌ بالتزامِ الحقِّ، فاعتُبرَ لهُ الرِّضَا؛ كالتّبرُّعِ بالأعيانِ.

(ويصحُّ: ضمانُ المجهولِ إذَا آلَ إلَى العلمِ)؛ لقولِهِ تعالَى: {وَلِمَن جَآءَ بِهِۦ حِمۡلُ بَعِيرٖ وَأَنَا۠ بِهِۦ زَعِيمٞ} [يوسف:٧٢]، وهوَ غيرُ معلومٍ؛ لأنَّهُ يَختلفُ.

(و) يصحُّ أيضًا: ضمانُ مَا يَؤولُ إلَى الوجوبِ؛

كـ(ـالعَوَارِي،
والمغصوبِ،
والمقبُوضِ بِسَومٍ)،
إنْ ساوَمَهُ وقَطَعَ ثمنَهُ،
أوْ ساوَمَهُ فقطْ؛ لِيُرِيَهُ أهلَهُ إنْ رضُوهُ وإلَّا ردَّهُ،
وإنْ أخَذَهُ لِيُرِيَهُ أهلَهُ بلَا مساوَمةٍ ولَا قَطْعِ ثمنٍ: فغيرُ مضمونٍ.

(و) يصحُّ: ضمانُ (عُهدَةِ مَبيعٍ):

بأنْ يَضمَنَ:

٨٦٤

الثّمنَ إنِ: استُحقَّ المَبيعُ، أوْ رُدَّ بعيبٍ،
أوِ الأرْشَ إنْ: خَرَجَ مَعيبًا.
أوْ يَضمَنُ الثّمنَ للبائعِ:
قبلَ تسليمِهِ،
أوْ إنْ ظهَرَ بهِ عيبٌ،
أوِ استُحقَّ،
فيصحُّ؛ لدعاءِ الحاجَةِ إليهِ.

وألفاظُ ضمانِ العُهدَةِ: ضَمِنْتُ عُهدتَهُ، أوْ دَرَكَهُ، ونحوُهَا.

ويصحُّ أيضًا: ضمانُ مَا يجِبُ؛ بأنْ يَضمَنَ:

مَا يلزمُهُ مِنْ دَينٍ،
أوْ مَا يُدايِنُهُ زيدٌ لعمرٍو،
ونحوُهُ،
وللضّامنِ إبطالُهُ قبلَ وجوبِهِ.

(لَا ضمانُ الأماناتِ)؛ كوديعةٍ، ومالِ شركةٍ، وعينٍ مُؤْجَرَةٍ؛ لأنَّهَا(٢) غيرُ مضمونةٍ علَى صاحبِ اليدِ، فكذَا ضامنُهُ،

(بلْ) يصحُّ ضمانُ (التّعدِّيَ فِيهَا)؛ أيْ: فِي الأماناتِ؛ لأنَّهَا حينئذٍ تكونُ مضمونةً علَى مَنْ هيَ بِيَدِهِ؛ كالمغصوبِ.

٨٦٥

وإنْ قضَى الضّامنُ الدَّيْنَ بنيَّةِ الرُّجوعِ: رجَعَ،

وإلَّا: فلَا،
وكذَا: كفيلٌ،
وكلُّ مُؤَدٍّ عنْ غيرِهِ دَينًا واجبًا،
غيرَ نحوِ زكَاةٍ.

ڭ ڭ ڭ

(١) أخرجه أحمد (٥/٢٦٧)، وأبو داود (٣٥٦٥)، والترمذي (١٢٦٥)، وابن ماجه (٢٤٠٥) من حديث أبي أمامة الباهلي ڔ .

وحسَّنه الترمذي، وابن الملقن في البدر المنير (٦/٧٠٧)، وقوَّاه ابن عبد الهادي في التنقيح (٤/١٤٤).

(٢) إلى هنا انتهى السقط من (الأصل) والذي بدأ في (ص٨٥٦).

٨٨٢

(فصلٌ)

القِسمُ الثّانِي: صلحٌ علَى إنكارٍ، وقدْ ذكَرَهُ بقولِهِ: (ومَنِ ادُّعِيَ عليهِ بعينٍ، أوْ دَيْنٍ:

فسكَتَ،
أوْ أنكَرَ،
وهوَ يجهلُهُ)؛ أيْ: يجهلُ مَا ادُّعِيَ بهِ عليهِ،
(ثمَّ صالَحَ) عنهُ (بمالٍ) حالٍّ أوْ مؤجَّلٍ:
(صحَّ) الصُّلحُ؛ لعمومِ قولِهِ چ : «الصُّلحُ جائزٌ بينَ المسلمينَ، إلَّا صلحًا حرَّمَ حلالًا أوْ أحَلَّ حرامًا»، رواهُ أبُو داودَ، والتّرمذِيُّ وقالَ: حسنٌ صحيحٌ، وصحَّحَهُ الحاكمُ(١).

ومَنِ ادُّعِيَ عليهِ بِـ:

ـوديعةٍ،

٨٨٣

أوْ تفريطٍ فِيهَا،
أوْ قِراضٍ(٢)،
فأنكَرَ وصالَحَ علَى مالٍ: فهوَ جائزٌ. ذكَرَهُ فِي الشّرحِ(٣) وغيرِهِ.

(وهوَ)؛ أيْ: صلحُ الإنكارِ:

(للمدّعِي: بيعٌ)؛ لأنَّهُ يعتقدُهُ عِوَضًا عنْ مالِهِ، فلزمَهُ حكمُ اعتقادِهِ،
(يَرُدُّ مَعِيبَهُ)؛ أيْ: مَعِيبَ مَا أخَذَهُ مِنَ العِوَضِ، (ويَفْسَخُ الصُّلحَ)؛ كمَا لوِ اشترَى شيئًا فوجَدَهُ مَعِيبًا،
(ويُؤخَذُ مِنهُ) العِوَضُ إنْ كانَ شِقْصًا (بشفعةٍ)؛ لأنَّهُ بيعٌ.
وإنْ صالَحَهُ ببعضِ عينِ المدّعَى بهِ: فهوَ فيهِ كمُنكِرٍ،
(و) الصُّلحُ (للآخَرِ) المُنكِرِ: (إبراءٌ)؛ لأنَّهُ دفَعَ المالَ افتداءً ليمينِهِ، وإزالةَ الضّررِ عنهُ، لَا عِوَضًا عنْ حقٍّ يَعتقدُهُ،
(فلَا ردَّ) لمَا صالَحَ عنهُ بعيبٍ يجِدُهُ فيهِ،
(ولَا شُفْعَةَ) فيهِ؛
لاعتقادِهِ أنَّهُ ليسَ بعِوَضٍ.

(وإنْ:

كذَبَ أحدُهُمَا) فِي دعواهُ أوْ إنكارِهِ،
وعَلِمَ بكذبِ نفسِهِ:

٨٨٤

(لمْ يصحَّ) الصُّلحُ (فِي حقِّهِ باطنًا)؛ لأنَّهُ عالمٌ بالحقِّ، قادرٌ علَى إيصالِهِ لمستحِقِّهِ، غيرُ معتقِدٍ أنَّهُ مُحِقٌّ،
(ومَا أخَذَهُ حرامٌ) عليهِ؛ لأنَّهُ أكلٌ للمالِ بالباطلِ.

وإنْ صالَحَ عنِ المُنكِرِ أجنبيٌّ بغيرِ إذنِهِ:

صحَّ،
ولمْ يَرجِعْ عليهِ.

ڭ ڭ ڭ

ويصحُّ الصُّلحُ عنْ:

قِصاصٍ،
وسُكنَى دارٍ،
وعيبٍ،
بقليلٍ وكثيرٍ.

(ولَا يصحُّ) الصُّلحُ (بعِوَضٍ عنْ:

حدِّ سرقةٍ، وقذفٍ)، أوْ غيرِهِمَا؛ لأنَّهُ ليسَ بمالٍ، ولَا يَؤولُ إليهِ،
(ولَا) عنْ (حقِّ:
شُفعةٍ)،
أوْ خِيارٍ؛
لأنَّهُمَا لمْ يُشْرَعَا لاستفادَةِ مالٍ، وإنَّمَا شُرعَ الخِيارُ للنّظرِ فِي الأحظِّ، والشُّفعَةُ لإزالَةِ الضّررِ بالشّركَةِ،

٨٨٥

(و) لَا عنْ (ترْكِ شهادةٍ) بحقٍّ أوْ باطلٍ.

(و:

تسقُطُ الشُّفعَةُ) إذَا صالَحَ عنْهَا؛ لرضاهُ بتركِهَا،
ويَرُدُّ العِوَضُ.
(و) كذَا: حكمُ (الحدِّ) والخِيارِ.

وإنْ صالَحَهُ علَى أنْ يُجْرِيَ علَى أرضِهِ أوْ سطحِهِ ماءً معلومًا: صحَّ؛ لدعاءِ الحاجَةِ إليهِ،

فإنْ كانَ بعِوَضٍ معَ بقاءِ مِلكِهِ: فإجارةٌ،
وإلَّا: فبيعٌ،
ولَا يُشترَطُ فِي الإجارَةِ هنَا بيانُ المُدَّةِ؛ للحاجةِ.

ويجوزُ شراءُ:

ممرٍّ فِي مِلكِهِ،
وموضعٍ فِي حائطٍ يجعلُهُ بابًا،
وبُقعةٍ يحفِرُهَا بئرًا،
وعلوِّ بيتٍ يبنِي عليهِ بنيانًا موصوفًا،
ويصحُّ فِعلُهُ صُلحًا أبدًا،
وإجارةً مُدَّةً معلومةً.

ڭ ڭ ڭ

٨٨٦

(وإنْ حصَلَ غُصنُ شجرتِهِ فِي هواءِ غيرِهِ) الخاصِّ بهِ أوِ المشترَكِ، (أوْ) حصَلَ غُصنُ شجرتِهِ فِي (قرارِهِ)؛ أيْ: قرارِ غيرِهِ الخاصِّ أوِ المشترَكِ؛ أيْ: فِي أرضِهِ، وطالَبَهُ بإزالَةِ ذلكَ: (أزالَهُ) وجوبًا، إمَّا بقَطْعِهِ أوْ لَيِّهِ إلَى ناحيَةٍ أخرَى،

(فإنْ أبَى) مالكُ الغُصنِ إزالتَهُ: (لوَاهُ) مالكُ الهواءِ (إنْ أمكَنَ،
وإلَّا) يمكنْ: (فلهُ قَطْعُهُ)؛ لأنَّهُ إخلاءُ مِلكِهِ الواجبِ إخلاؤُهُ،
ولَا يَفتقِرُ إلَى حاكمٍ(٤)،
ولَا يُجبَرُ المالكُ علَى الإزالَةِ؛ لأنَّهُ ليسَ مِنْ فِعلِهِ،
وإنْ أتلَفَهُ مالكُ الهواءِ معَ إمكانِ لَيِّهِ: ضَمِنَهُ،
وإنْ صالَحَهُ علَى بقاءِ الغُصنِ بعِوَضٍ: لمْ يَجُزْ،
وإنِ اتَّفقَا علَى: أنَّ الثّمرَةَ بينَهُمَا، ونحوِهِ: صحَّ جائزًا،
وكذَا: حكمُ عِرْقِ شجرةٍ حصَلَ فِي أرضِ غيرِهِ.

(ويجوزُ فِي الدّربِ النّافذِ: فتحُ الأبوابِ للاستطراقِ)؛ لأنَّهُ لمْ يتعيّنْ لهُ مالكٌ، ولَا ضررَ فيهِ علَى المجتازِينَ.

و(لَا) يجوزُ:

(إخراجُ رَوْشنٍ) علَى أطرافِ خشبٍ أوْ نحوِهِ مدفونةٍ فِي الحائطِ،
(و) لَا إخراجُ (ساباطٍ)، وهوَ: المستوفِي للطّريقِ كلِّهِ علَى جدارَيْنِ،
(و) لَا إخراجُ (دَكَّةٍ) بفتحِ الدّالِ، وهيَ: الدُّكّانُ والمِصطَبَّةُ -بكسرِ الميمِ-،

٨٨٧

(و) لَا إخراجُ (ميزابٍ) ولوْ لمْ يضرَّ بالمارَّةِ،
إلَّا أنْ يَأذَنَ إمامٌ أوْ نائبُهُ،
ولَا ضررَ؛
لأنَّهُ نائبُ المسلمينَ، فجرَى مَجرَى إذنِهِمْ.

(ولَا يَفعلُ ذلكَ)؛ أيْ: لَا يُخْرِجُ رَوْشنًا ولَا ساباطًا ولَا دَكَّةً ولَا ميزابًا (فِي:

مِلكِ جارٍ،
ودربٍ مشترَكٍ) غيرِ نافذٍ،
(بلَا إذنِ المستحِقِّ)؛ أيِ: الجارِ، أوْ أهلِ الدّربِ؛ لأنَّ المنعَ لحقِّ المستحِقِّ؛ فإذَا رضِيَ بإسقاطِهِ: جازَ.

ويجوزُ: نقلُ بابٍ فِي دربٍ غيرِ نافذٍ إلَى أوّلِهِ بلَا ضررٍ،

لَا إلَى داخلٍ إنْ لمْ يَأذَنْ مَنْ فوقَهُ،
ويكونُ إعارةً.

وحرُمَ أنْ: يُحْدِثَ بمِلكِهِ مَا يضرُّ بجارِهِ؛

كحمّامٍ، ورحًى، وتنُّورٍ،
ولهُ منعُهُ؛
كدقٍّ وسقيٍ يتعدَّى.

ڭ ڭ ڭ

٨٨٨

وحرُمَ أنْ يتصرّفَ فِي:

جدارِ جارٍ،
أوْ مشترَكٍ بِـ:
ـفتحِ طاقٍ،
أوْ ضربِ وَتِدٍ،
ونحوِهِ،
إلَّا بإذنِهِ.

(وليسَ لهُ: وضعُ خُشُبِهِ(٥) علَى حائطِ جارِهِ) أوْ حائطٍ مشترَكٍ (إلَّا عندَ الضَّرورَةِ)، فيجوزُ:

(إذَا لمْ يمكنْهُ التّسقيفُ إلَّا بهِ)،
ولَا ضررَ؛
لحديثِ أبِي هريرةَ ڔ يرفعُهُ: «لَا يَمنعَنَّ جارٌ جارَهُ أنْ يضَعَ خُشُبَهُ علَى جدارِهِ، ثمَّ يقولُ أبُو هريرةَ: مَا لِي أراكُمْ عنْهَا مُعْرِضِينَ، واللهِ لأرمِيَنَّ بِهَا بينَ أكتافِكُمْ»، متَّفقٌ عليهِ(٦).
(وكذلكَ): حائطُ (المسجدِ وغيرُهُ)؛ كحائطِ نحوِ يتيمٍ، فيجوزُ لجارِهِ وضعُ خُشُبِهِ عليهِ إذَا لمْ يمكنْ تسقيفٌ إلَّا بهِ بلَا ضررٍ؛ لمَا تقدَّمَ.

٨٨٩

(وإذَا:

انهدمَ جدارُهُمَا) المشترَكُ، أوْ سقفُهُمَا،
(أوْ خِيفَ ضررُهُ) بسقوطِهِ،
(فطلَبَ أحدُهُمَا أنْ يَعمُرَهُ الآخَرُ معَهُ: أُجبرَ عليهِ) إنِ امتنَعَ؛ لقولِهِ چ : «لَا ضررَ ولَا ضِرارَ»(٧)،
فإنْ أبَى: أخَذَ حاكمٌ مِنْ مالِهِ وأنفَقَ عليهِ.
وإنْ بناهُ شريكٌ شركةً بنيَّةِ رجوعٍ: رجَعَ.

(وكذَا: النّهرُ والدُّولابُ والقنَاةُ) المشترَكَةُ إذَا احتاجَتْ لعِمارةٍ،

ولَا يُمنعُ شريكٌ مِنْ عِمارةٍ،
فإنْ فعَلَ: فالماءُ علَى الشّركَةِ.

وإنْ أعطَى قومٌ قناتَهُمْ أوْ نحوَهَا لمَنْ يَعمُرُهَا ولهُ مِنْهَا جزءٌ معلومٌ: صحَّ.

٨٩٠

ومَنْ لهُ عُلْوٌ: لمْ يلزمْهُ عِمارَةُ سُفْلِهِ إذَا انهدمَ، بلْ يُجبَرُ عليهِ مالكُهُ.

ويَلزمُ الأعلَى سترةٌ تَمنعُ مُشارَفَةَ الأسفلِ،

فإنِ استوَيَا: اشترَكَا.

ڭ ڭ ڭ

(١) أخرجه أحمد (٢/٣٦٦)، وأبو داود واللفظ له بتمامه (٣٥٩٤) من حديث أبي هريرة ڔ .

وصححه ابن حبان (٥٠٩١)، والحاكم (٤/١٠١).

وأخرجه الترمذي (١٣٥٢)، وابن ماجه (٢٣٥٣) من حديث كثير بن عبد الله بن عمرو بن عوف المزني عن أبيه عن جدِّه، وقال الترمذي: (حديث حسن صحيح)، قال ابن عبد الهادي في المحرر (٩٠٩): (ولم يُتابع على تصحيحه، فإن كثيرًا تكلَّم فيه الأئمة وضعَّفوه).

(٢) في (د، ع، م): «إقراض»، وفي (ل): «قرض».

(٣) انظر: الشرح الكبير (١٣/١٥٥).

(٤) في (ز، ل): «حكم حاكم»، وفي (م): «حكم الحاكم».

(٥) هذا ضبطها في (س) في هذا الموضع من الكتاب، ويصح في (خشبة) أن تجمع على (خُشُب، وخَشَب)، كما في لسان العرب (١/٣٥١) والقاموس المحيط (ص٧٩).

(٦) أخرجه أحمد (٢/٢٧٤)، والبخاري (٢٤٦٣)، ومسلم (١٦٠٩).

(٧) أخرجه أحمد (١/٣١٣)، وابن ماجه (٢٣٤١) من حديث ابن عباس ژ .

وأخرجه ابن ماجه (٢٣٤٠)، وعبد الله بن أحمد في زوائد المسند (٥/٣٢٦ - ٣٢٧) من حديث عبادة بن الصامت ڔ .

قال ابن عبد البر في التمهيد (١٨/٤١٤): (لا يُسنَد من وجه صحيح)، وقال ابن عبد الهادي في تنقيح التحقيق (٥/٦٨): (رواه الحاكم وزعم أنه صحيح الإسناد، وفي قوله نظرٌ، والمشهور فيه الإرسال، رواه مالك عن عمرو بن يحيى عن أبيه مرسلًا)، ونقل ابن رجب في جامع العلوم والحكم (ص٥٧١) عن ابن الصلاح قال: (تقبَّله جماهير أهل العلم واحتجوا به).

٩٢٥

(بابُ الشّركَةِ)

بوزنِ سَرِقةٍ، ونِعْمةٍ وتَمْرةٍ.

(وهيَ) نوعانِ:

شركَةُ أملاكٍ وهيَ: (اجتماعٌ فِي استحقاقٍ)؛ كثبوتِ المِلكِ فِي عَقَارٍ، أوْ منفعةٍ لاثنَيْنِ فأكثرَ،
(أوْ) شركَةُ عقودٍ، وهيَ: اجتماعٌ فِي (تصرُّفٍ) مِنْ بيعٍ ونحوِهِ.
(وهيَ)؛ أيْ: شركَةُ العقودِ -وهيَ المقصودَةُ هنَا- (أنواعٌ) خمسةٌ:

ڭ ڭ ڭ

(فـ)ـأحدُهَا: (شركَةُ عِنَانٍ) سُمِّيَتْ بذلكَ؛ لتساوِي الشّريكَيْنِ فِي المالِ والتّصرُّفِ؛ كالفارسَيْنِ إذَا سَوَّيَا(١) بينَ فَرَسيْهِمَا، وتساويَا فِي السّيرِ.

وهيَ:

(أنْ يشتركَ بدنانِ)؛ أيْ: شخصانِ فأكثرَ، مسلمَيْنِ أوْ أحدُهُمَا،
ولَا تُكرهُ مشاركَةُ كتابيٍّ لَا يلِي التّصرُّفَ.
(بماليْهِمَا المعلومِ) كلٌّ مِنْهُمَا الحاضرَيْنِ، (ولوْ) كانَ مالُ كلٍّ
(مُتَفاوتًا)؛ بأنْ لمْ يتساوَ المالانِ قَدْرًا، أوْ جنسًا، أوْ صِفَةً؛

٩٢٦

(ليعملَا فيهِ ببدنيْهِمَا)،
أوْ يعملَ فيهِ أحدُهُمَا، ويكونُ لهُ مِنَ الرِّبْحِ أكثرَ مِنْ رِبْحِ مالِهِ،
فإنْ كانَ بدونِهِ: لمْ يصحَّ،
وبقدرِهِ: إبضاعٌ.

وإنِ اشتركَا فِي مختلِطٍ بينَهُمَا شائعًا: صحَّ إنْ علمَا قدرَ مَا لكلٍّ مِنْهُمَا.

(فيَنفُذُ تصرُّفُ كلٍّ مِنْهُمَا فِيهِمَا)؛ أيْ: فِي المالَيْنِ،

(بحكمِ المِلكِ فِي نصيبِهِ،
و) بحكمِ (الوكالَةِ فِي نصيبِ شريكِهِ).
ويغنِي لفظُ الشّرِكَةِ عنْ إذنٍ صريحٍ فِي التّصرُّفِ.

(ويُشترطُ) لشركَةِ العِنانِ والمضاربَةِ:

(أنْ يكونَ رأسُ المالِ مِنَ النّقدَيْنِ المضروبَيْنِ)؛ لأنَّهُمَا قِيَمُ الأموالِ وأثمانُ البِياعاتِ،
فلَا تصحُّ: بِعُرُوضٍ، ولَا فلوسٍ ولوْ نافِقَةً،
وتصحُّ بالنّقدَيْنِ (ولوْ مغشوشَيْنِ يسيرًا)؛ كحبَّةِ فضّةٍ فِي دينارٍ، ذكرَهُ فِي المُغنِي والشّرحِ(٢)؛ لأنَّهُ لَا يمكنُ التّحرُّزُ مِنهُ،
فإنْ كانَ الغشُّ كثيرًا: لمْ تصحَّ؛ لعدمِ انضباطِهِ.

٩٢٧

(و) يُشترطُ أيضًا: (أنْ يشترطَا لكلٍّ مِنْهُمَا جزءًا مِنَ الرِّبحِ مُشاعًا معلومًا)؛ كالثُّلُثِ والرُّبُعِ؛ لأنَّ الرِّبحَ مستحَقٌّ لهمَا بحسبِ الاشتراطِ، فلمْ يكنْ بدٌّ مِنَ اشتراطِهِ؛ كالمضاربَةِ،
فإنْ قالَا: والرِّبحُ بيننَا: فهوَ بينَهُمَا نصفَيْنِ،
(فإنْ لمْ يذكرَا الرِّبحَ): لمْ تصحَّ؛ لأنَّهُ المقصودُ مِنَ الشّركَةِ، فلَا يجوزُ الإخلالُ بهِ،
(أوْ شرطَا لأحدِهِمَا جزءًا مجهولًا): لمْ تصحَّ؛ لأنَّ الجَهالَةَ تمنعُ تسليمَ الواجبِ،
(أوْ) شرطَا (دراهمَ معلومَةً): لمْ تصحَّ؛ لاحتمالِ أنْ لَّا يربحَهَا، أوْ لَا يربحَ غيرَهَا،
(أوْ) شرطَا (ربحَ أحدِ الثّوبَيْنِ)، أوْ إحدَى السَّفرتَيْنِ، أوْ ربحَ تجارتِهِ(٣) فِي شهرٍ أوْ عامٍ بعينِهِ: (لمْ تصحَّ)؛ لأنَّهُ قدْ يربحُ فِي ذلكَ المعيّنِ دونَ غيرِهِ، أوْ بالعكسِ فيختصُّ أحدُهُمَا بالرِّبحِ وهوَ مخالفٌ لموضوعِ الشّرِكَةِ.
(وكذَا مساقاةٌ ومزارعةٌ ومضاربةٌ) فيعتبرُ فِيهَا تعيينُ جزءٍ مشاعٍ معلومٍ للعاملِ؛ لمَا تقدَّمَ(٤).

٩٢٨

(والوضيعَةُ)؛ أيِ: الخسرانُ: (علَى قدرِ المالَيْنِ(٥)) بالحسابِ، سواءٌ كانتْ:

لتَلَفٍ،
أوْ نقصانٍ فِي الثّمنِ،
أوْ غيرِ ذلكَ.

(ولَا يُشترطُ:

خلْطُ المالَيْنِ)؛ لأنَّ القـصدَ الرِّبحُ، وهوَ لَا يتوقّفُ علَـى الخلْطِ،
(ولَا) يُشترطُ أيضًا: (كونُهُمَا مِنْ جنسٍ واحدٍ)؛ فتجوزُ إنْ أَخرجَ أحدُهُمَا دنانيرَ والآخرُ دراهمَ، فإذَا اقتسمَا:
رجعَ كلٌّ بمالِهِ،
ثمَّ اقتسمَا الفضلَ.

ڭ ڭ ڭ

ومَا يشتريهِ كلٌّ مِنْهُمَا بعدَ عقدِ الشّركَةِ: فهوَ بينَهُمَا،

وإنْ تلفَ أحدُ المالَيْنِ: فهوَ مِنْ ضمانِهِمَا.

ولكلٍّ مِنْهُمَا أنْ:

يبيعَ،
ويشترِيَ،
ويقبضَ،

٩٢٩

ويطالِبَ بالدَّيْنِ ويخاصِمَ فيهِ،
ويحيلَ ويحتالَ،
ويرُدَّ بالعيبِ،
ويفعلَ كلَّ مَا هوَ مِنْ مصلحَةِ تجارتِهِمَا.

لَا أنْ:

يكاتِبَ رقيقًا،
أوْ يزوِّجَهُ،
أوْ يُعتقَهُ،
أوْ يحابِيَ،
أوْ يقترضَ علَى الشّركَةِ،
إلَّا بإذنِ شريكِهِ.

وعلَى كلٍّ مِنْهُمَا أنْ يتولَّى مَا جرَتِ العادَةُ بتولِّيهِ مِنْ:

نشْرِ ثوبٍ،
وطَيِّهِ،
وإحرازِهِ،
وقبضِ النّقدِ،
ونحوِهِ،
فإنِ استأجرَ لهُ: فالأجرَةُ عليهِ.

ڭ ڭ ڭ

(١) في (الأصل، س): «استويا» ثم عُدلت لتكون كالمثبت، وهو الموافق لما في بقية النسخ.

(٢) انظر: المغني (٧/١٢٥)، الشرح الكبير (١٤/١٥).

(٣) في (ز، ل، م): «تجارة»، وفي (ب) تحتمل الوجهين.

(٤) أي عند قوله: «(و) يُشترطُ أيضًا: (أنْ يشترطَا لكلٍّ مِنْهُمَا جزءًا مِنَ الرِّبحِ ...» في (ص٩٢٧).

(٥) في (ب، د، ز، س، ض، ع، م): «المال»، وهو الموافق لما في زاد المستقنع (ص٩١٢ت: القاسم)، وأشار في (س) إلى أنها في نسخة: «المالين» كما هو مثبت من (الأصل، ل).

٩٥٥

(فصلٌ)

(ويُشترطُ فِي العَيْنِ المُؤْجَرَةِ) خمسَةُ شروطٍ:

أحدُهَا: (معرفتُهَا:

برؤيةٍ،
أوْ صفةٍ) إنِ انضبطَتْ بالوصفِ؛ ولهذَا قالَ: (فِي غيرِ الدّارِ ونحوِهَا) ممّا لَا يصحُّ فيهِ السّلمُ،
فلوِ استأجرَ حمّامًا: فلَا بُدَّ مِنْ رؤيتِهِ؛ لأنَّ الغرَضَ يختلفُ بالصِّغَرِ والكِبَرِ، ومعرفَةِ مائِهِ، ومشاهدَةِ الإيوانِ، ومَطْرَحِ الرَّمادِ، ومَصْرِفِ الماءِ.
وكرهَ أحمدُ كِراءَ الحمّامِ؛ لأنَّهُ يدخُلُهُ مَنْ تنكشفُ عورتُهُ فيهِ(١).

(و) الشّرطُ الثّانِي: (أنْ يعقدَ علَى نفعِهَا) المستوفَى (دونَ أجزائِهَا)؛ لأنَّ الإجارَةَ هيَ بيعُ المنافعِ فلَا تدخلُ الأجزاءُ فِيهَا،

(فلَا تصحُّ:
إجارَةُ الطّعامِ؛ للأكلِ،
ولَا الشّمعِ؛ ليُشعِلَهُ)،

٩٥٦

ولوْ أكرَى شمعةً ليُشْعِلَ مِنْهَا ويردَّ بقيّتَهَا وثَمَنَ مَا ذهبَ وأجْرَ الباقِي: فهوَ فاسدٌ،
(ولَا حيوانٍ ليأخذَ لَبَنَهُ)، أوْ صُوفَهُ، أوْ شعرَهُ، أوْ وبَرَهُ،

(إلَّا فِي:

الظِّئْرِ)؛ فيجوزُ، وتقدّمَ.
(ونقْعُ البئرِ)؛ أيْ: ماؤُهَا المستنقعُ فِيهَا، (وماءُ الأرضِ: يدخُلانِ تبعًا)؛
كحِبْرِ ناسِخٍ، وخُيوطِ خيّاطٍ، وكُحْلِ كَحّالٍ، ومَرْهَمِ طبيبٍ؛ ونحوِهِ.

(و) الشّرطُ الثّالثُ: (القدرَةُ علَى التّسليمِ)؛ كالبيعِ،

(فلَا تصحُّ:
إجارَةُ) العبدِ (الآبقِ،
و) الجملِ (الشّاردِ)،
والطّيرِ فِي الهواءِ،
ولَا المغصوبِ ممَّنْ لَا يُقدرُ علَى أخذِهِ،
ولَا إجارَةُ المُشاعِ مفردًا لغيرِ الشريكِ.

ولَا يُؤْجَرُ مسلمٌ لذِميٍّ ليخدمَهُ، وتصحُّ لغيرِهَا.

(و) الشّرطُ الرّابعُ: (اشتمالُ العَيْنِ علَى المنفعَةِ،

٩٥٧

فلَا تصحُّ:
إجارَةُ بهيمةٍ زَمِنَةٍ لحَمْلٍ،
ولَا أرضٍ لَا تنبتُ للزّرعِ)؛
لأنَّ الإجارَةَ عقدٌ علَى المنفعَةِ، ولَا يمكنُ تسليمُ(٢) هذهِ المنفعَةِ مِنْ هذهِ العَيْنِ.

(و) الشّرطُ الخامسُ: (أنْ تكونَ المنفعَةُ) مملوكةً (للمُؤْجِرِ أوْ مأذونًا لهُ فِيهَا)، فلوْ تصرّفَ فيمَا لَا يملكُهُ بغيرِ إذنِ مالكِهِ: لمْ يصحَّ؛ كبيعِهِ.

ڭ ڭ ڭ

(وتجوزُ: إجارَةُ العَيْنِ) المُؤْجَرَةِ بعدَ قبضِهَا إذَا آجرَهَا المستأجرُ (لمَنْ يقومُ مقامَهُ) فِي الانتفاعِ أوْ دونَهُ؛ لأنَّ المنفعَةَ لمـّا كانتْ مملوكةً لهُ جازَ لهُ أنْ يَستوفيَهَا بنفسِهِ ونائبِهِ،

(لَا بأكثرَ مِنهُ ضررًا)؛ لأنَّهُ لَا يملكُ أنْ يَستوفيَهُ بنفسِهِ فبِنائبِهِ أولَى.

وليسَ للمستعيرِ أنْ يُؤْجِرَ إلَّا بإذنِ مالكٍ، والأجرَةُ لهُ.

(وتصحُّ إجارةُ الوقفِ)؛ لأنَّ منافعَهُ مملوكةٌ للموقوفِ عليهِ، فجازَ لهُ إجارتُهَا؛ كالمستأجرِ.

(فإنْ ماتَ المُؤْجِرُ فانتقلَ) الوقفُ (إلَى مَنْ بعدَهُ:

لمْ تنفسخْ)؛ لأنَّهُ آجرَ ملكَهُ فِي زَمَنِ ولايتِهِ، فلمْ تبطلْ بموتِهِ؛ كمالكِ الطَّلَقِ،

٩٥٨

(وللثّانِي حصّتُهُ مِنَ الأجرَةِ) مِنْ حينِ موْتِ الأوّلِ،
فإنْ كانَ قبضَهَا: رجعَ فِي تَرِكَتِهِ بحصّتِهِ؛ لأنَّهُ تبيَّنَ عدمُ استحقاقِهِ لهَا،
فـإنْ تعـذَّرَ أخـذُهَــا: فظــاهـرُ كلامِهِمْ أنَّهَـا تسقـطُ، قـالَـهُ فِي المبدعِ(٣).
وإنْ لمْ تُقبضْ: فمِنْ مستأجِرٍ.
وقدّمَ فِي التّنقيحِ(٤) أنَّهَا تنفسخُ إنْ كانَ المُؤْجِرُ الموقوفَ عليهِ بأصْلِ الاستحقاقِ،
وكذَا حكمُ مُقطَعٍ آجَرَ إقطاعَهُ ثمَّ أُقطعَ لغيرِهِ.

وإنْ آجَرَ:

النّاظرُ العامُّ،
أوْ مَنْ شُرِطَ لهُ وكانَ أجنبيًّا:
لمْ تنفسخِ الإجارَةُ بموتِهِ ولَا عزلِهِ.

وإنْ آجَرَ:

الوليُّ:
اليتيمَ،
أوْ مالَهُ،

٩٥٩

أوِ السَّيِّدُ العبدَ،
ثمَّ بلغَ الصّبيُّ ورَشَدَ،
وعَتَقَ العبدُ،
أوْ ماتَ الوليُّ أوْ عُزلَ:
لمْ تنفسخِ الإجارَةُ، إلَّا أنْ يُؤْجِرَهُ مدَّةً يعلمُ بلوغَهُ أوْ عِتْقَهُ فِيهَا فتنفسخَ مِنْ حينِهِمَا(٥).

ڭ ڭ ڭ

(وإنْ آجَرَ الدّارَ ونحوَهَا)؛ كالأرضِ:

(مدَّةً) معلومةً (ولوْ طويلةً،
يغلبُ علَى الظّنِّ بقاءُ العَيْنِ فِيهَا:
صحَّ)، ولوْ ظُنَّ عدمُ العاقدِ فِيهَا.

ولَا فرقَ بينَ الوقفِ والملْكِ؛ لأنَّ المعتبرَ كونُ المستأجِرِ يمكنُهُ استيفاءُ المنفعَةِ مِنْهَا غالبًا.

وليسَ لوكيلٍ مطلقٍ إجارةُ مدَّةٍ طويلَةٍ، بلِ العرْفُ؛ كسنتَيْنِ ونحوِهِمَا، قالَهُ الشّيخُ تقيُّ الدِّينِ(٦).

ولَا يُشترطُ أنْ تلِيَ المدَّةُ العقدَ، فلوْ آجرَهُ سنَةَ خمسٍ فِي سنَةِ أربعٍ

٩٦٠

صحَّ، ولوْ كانتِ العينُ مُؤْجَرَة أوْ مرهونةً حالَ عقدٍ(٧) إنْ قدرَ علَى تسليمِهَا عندَ وجوبِهِ.

(وإنِ استأجرَهَا)؛ أيِ: العينَ (لعملٍ؛

كدابَّةٍ لركوبٍ إلَى موضعٍ معيّنٍ،
أوْ بَقَرٍ لحرْثِ) أرضٍ معلومةٍ بالمشاهدَةِ؛ لاختلافِهَا بالصّلابَةِ والرّخاوَةِ،
(أوْ دِياسِ زرعٍ) معيّنٍ أوْ موصوفٍ؛ لأنَّهَا منفعةٌ مباحةٌ مقصودةٌ،
(أوْ) استأجرَ (مَنْ يدلُّهُ علَى طريقٍ:
اشتُرطَ معرفَةُ ذلكَ) العملِ، (وضبطُهُ بمَا لَا يختلفُ)؛ لأنَّ العملَ هوَ المعقودُ عليهِ، فاشتُرطَ فيهِ العلمُ؛ كالمبيعِ.

ڭ ڭ ڭ

(ولَا تصحُّ): الإجارةُ (علَى عملٍ يختصُّ أنْ يكونَ فاعلُهُ مِنْ أهلِ القُرْبَةِ)؛ أيْ: مسلمًا؛

كالحجِّ، والأذانِ، وتعليمِ القرآنِ؛
لأنَّ مِنْ شرطِ هذهِ الأفعالِ كونَها قُرْبَةً إلَى اللهِ تعالَى؛ فلمْ يجزْ أخذُ الأجرَةِ عَلَيْهَا؛ كمَا لوِ استأجرَ قومًا يُصَلُّونَ خلفَهُ.

ويجوزُ:

أخذُ رَِزْقٍ علَى ذلكَ مِنْ بيْتِ المالِ،

٩٦١

وجَعالةٍ،
وأخذٌ بلَا شرطٍ.

ويُكرهُ للحرِّ: أكلُ أجْرٍ علَى حِجامَةٍ، ويُطعِمُهُ الرّقيقَ والبهائمَ.

ڭ ڭ ڭ

(و) يجبُ (علَى المُؤْجِرِ: كلُّ مَا يتمكّنُ بهِ) المستأجِرُ (مِنَ النّفعِ؛

كزِمامِ الجَمَلِ)، وهوَ الَّذِي يقودُهُ بهِ، (ورَحْلِهِ وحِزامِهِ) بكسرِ الحاءِ المهملَةِ، (والشّدِّ عليهِ)؛ أيْ: علَى الرّحْلِ، (وشدِّ الأحمالِ، والمَحامِلِ، والرّفعِ، والحطِّ، ولُزومِ البعيرِ)؛ لينزلَ المستأجِرُ لصلَاةِ فرضٍ، وقضاءِ حاجَةِ إنسانٍ، وطهارةٍ، ويَدَعُ البعيرَ واقفًا حتَّى يقضِيَ ذلكَ،

(ومفاتيحُ الدّارِ) علَى المُؤْجِرِ؛ لأنَّ عليهِ التّمكِينَ مِنَ الانتفاعِ وبِهِ يحصلُ،

وهيَ أمانَةٌ فِي يدِ المستأجِرِ.

(و) علَى المُؤْجِرِ أيضًا: (عمارتُهَا)، فلوْ سقطَ حائطٌ أوْ خَشَبةٌ فعليهِ إعادتُهُ.

(فأمَّا:

تفريغُ البالوعَةِ، والكَنيفِ)،
ومَا فِي الدّارِ مِنْ زِبْلٍ، أوْ قُمامَةٍ،

٩٦٢

ومصارِفِ حمّامٍ:
(فيَلزمُ المستأجِرَ إذَا تسلّمَهَا فارِغةً) مِنْ ذلكَ؛ لأنَّهُ حصلَ بفعلِهِ فكانَ عليهِ تنظيفُهُ.

ويصحُّ: كِراءُ العُقْبَةِ؛ بأنْ يركبَ فِي بعضِ الطّريقِ ويمشِيَ فِي بعضٍ،

معَ العِلْمِ بهِ،
إمَّا بالفَراسِخِ،
أوِ الزّمانِ.

وإنِ استأجرَ اثنانِ جَمَلًا يتعاقبانِ عليهِ: صحَّ،

وإنِ اختلفَا فِي البادئِ مِنْهُمَا: أُقرعَ بينَهُمَا، فِي الأصحِّ، قالَهُ فِي المبدعِ(٨).

ڭ ڭ ڭ

(١) انظر: مسائل أبي داود (ص٢٦٥) برقم (١٢٦٥)، ومسائل الكوسج (٣٣٠٤).

(٢) في (ز، م): «استيفاء».

(٣) المبدع (٤/٤٢٣).

(٤) انظر: التنقيح (ص٢٧٥).

(٥) في (ب، د، ض، ع، م): «حينها».

(٦) الأخبار العلمية (اختيارات شيخ الإسلام)، لابن اللحام (ص٢٢٤).

(٧) في (ز، ع): «العقد».

(٨) المبدع (٤/٤٣٨).

٩٧٥

(بابُ العاريَةِ)

بتخفيفِ الياءِ وتشديدِهَا: مِنَ العُرْيِ، وهوَ التّجرُّدُ، سُمِّيَتْ عاريةً؛ لتجرُّدِهَا عنِ العِوَضِ.

(وهيَ: إباحَةُ نفعِ عينٍ) يحِلُّ الانتفاعُ بِهَا (تبقَى بعدَ استيفائِهِ)؛ ليردَّهَا علَى مالكِهَا.

وتنعقدُ بكلِّ لفظٍ أوْ فعلٍ يدلُّ عَلَيْهَا.

ويُشترطُ:

أهليَّةُ المُعيرِ للتّبرُّعِ شرعًا،
وأهليَّةُ مُستعيرٍ للتّبرُّعِ لهُ.

وهيَ مستحبَّةٌ؛ لقولِهِ تعالَى: {وَتَعَاوَنُواْ عَلَى ٱلۡبِرِّ وَٱلتَّقۡوَىٰ} [المائدة:٢].

(وتُباحُ إعارَةُ كلِّ ذِي نفعٍ مباحٍ)؛

كالدّارِ، والعبدِ، والدّابَةِ، والثّوبِ ونحوِهَا،
(إلَّا البُضْعَ)؛ لأنَّ الوطءَ لَا يجوزُ إلَّا فِي نكاحٍ أوْ ملكِ يمينٍ، وكلاهُمَا مُنْتَفٍ،
(و) إلَّا (عبدًا مسلمًا لكافرٍ)؛ لأنَّهُ لَا يجوزُ لهُ استخدامُهُ.
(و) إلَّا (صيدًا ونحوَهُ)؛ كمَخِيطٍ (لمُحْرِمٍ)؛ لقولِهِ تعالَى: {وَلَا تَعَاوَنُواْ عَلَى ٱلۡإِثۡمِ وَٱلۡعُدۡوَٰنِ} [المائدة:٢].

٩٧٦

(و) إلَّا (أَمةً شابَّةً لغيرِ امرأةٍ أوْ مَحْرَمٍ)؛ لأنَّهُ لَا يُؤمَنُ عَلَيْهَا،
ومحلُّ ذلكَ إنْ خَشِيَ المُحرَّمَ، وإلَّا كُرهَ فقطْ،
ولَا بأسَ بشَوْهاءَ، وكبيرةٍ لَا تُشتهَى،
ولَا بإعارتِهَا لامرأةٍ أوْ ذِي مَحْرَمٍ؛ لأنَّهُ مأمونٌ عَلَيْهَا.

وللمعيرِ الرُّجوعُ متَى شاءَ،

مَا لمْ يأذنْ فِي شَغْلِهِ بشيءٍ يَستضِرُّ المستعيرُ برجوعِهِ فيهِ؛
كسفينةٍ لحَمْلِ متاعِهِ، فليسَ لهُ الرُّجوعُ مَا دامَتْ فِي لُجَّةِ البحرِ،
وإنْ أعارَهُ حائطًا؛ ليضعَ عليهِ أطرافَ خَشَبِهِ: لمْ يرجعْ مَا دامَ عليهِ.

(ولَا أجرَةَ لمَنْ أعارَ حائطًا) ثمَّ رجعَ (حتَّى يسقطَ)؛ لأنَّ بقاءَهُ بحكمِ العاريَّةِ، فوجبَ كونُهُ بلَا أجرةٍ،

بخلافِ مَنْ أعارَ أرضًا لزرعٍ ثمَّ رجعَ، فيبقى الزّرعُ بأجرَةِ المِثْلِ لحصادِهِ؛ جمعًا بينَ الحقَّيْنِ،

(ولَا يُرَدُّ) الخشبُ (إنْ سقطَ) الحائطُ لهدمٍ أوْ غيرِهِ؛ لأنَّ الإذْنَ تناولَ الأوّلَ، فلَا يتعدّاهُ لغيرِهِ،

(إلَّا بإذنِهِ)؛ أيْ: إذنِ صاحبِ الحائطِ،
أوْ عندَ الضّرورَةِ إلَى وضعِهِ إذَا لمْ يتضرّرِ الحائطُ؛ كمَا تقدَّمَ فِي الصُّلحِ.

٩٧٧

(وتُضمنُ العاريَّةُ) المقبوضَةُ إذَا تلِفَتْ فِي غيرِ مَا استُعيرَتْ لهُ؛ لقولِهِ چ : «وعلَى اليدِ مَا أخذَتْ حتَّى تؤدِّيَهُ»، رواهُ الخمسَةُ وصحَّحَهُ الحاكمُ(١)، ورُوِيَ عنِ ابنِ عبّاسٍ وأبِي هريرةَ ښ (٢).

لكنِ المستعيرُ مِنَ المستأجِرِ،
أوْ لكُتُبِ عِلمٍ ونحوِهَا موقوفَةٍ:
لَا ضمانَ عليهِ إنْ لمْ يفرِّطْ.

وحيثُ ضمِنَهَا المستعيرُ فـ:

(بقيمتِهَا يومَ تلِفَتْ) إنْ لمْ تكنْ مِثْلِيَّةً،
وإلَّا فبمِثْلِهَا؛ كمَا تُضمَنُ فِي الإتلافِ.

(ولوْ شرطَ نفْيَ ضمانِهَا): لمْ يَسقُطْ؛ لأنَّ كلَّ عقدٍ اقتضَى الضّمانَ لمْ يغيِّرْهُ الشّرطُ وعكسُهُ نحوُ وديعَةٍ، لَا تصيرُ مضمونةً بالشّرطِ.

وإنْ تلِفَتْ هيَ أوْ أجزاؤُهَا فِي انتفاعٍ بمعروفٍ: لمْ تُضمَنْ؛ لأنَّ الإذْنَ فِي الاستعمالِ تضمّنَ الإذْنَ فِي الإتلافِ، ومَا أُذِنَ فِي إتلافِهِ غيرُ مضمونٍ.

(وعليهِ)؛ أيْ: علَى المستعيرِ (مُؤْنَةُ ردِّهَا)؛ أيْ: ردِّ العاريَةِ؛ لمَا تقدَّمَ

٩٧٨

مِنْ حديثِ: «وعلَى(٣) اليدِ مَا أخذَتْ حتَّى تؤدِّيَهُ»، وإذَا كانتْ واجبَةَ الرّدِّ وجبَ أنْ تكونَ مؤنَةُ الرّدِّ علَى مَنْ وجبَ عليهِ الرّدُّ،

(لَا المُؤْجَرَةِ) فلَا يجبُ علَى المستأجِرِ مُؤْنَةُ ردِّهَا؛ لأنَّهُ لَا يلزمُهُ الرّدُّ، بلْ يرفعُ يدَهُ إذَا انقضَتِ المدَّةُ.

ومُؤنَةُ الدّابَّةِ المُؤْجَرَةِ والمُعارَةِ علَى المالكِ.

ڭ ڭ ڭ

وللمستعيرِ استيفاءُ المنفعَةِ بنفسِهِ وبوكيلِهِ؛ لأنَّهُ نائبُهُ.

(ولَا يعيرُهَا)،

ولَا يُؤْجِرُهَا؛

لأنَّهَا إباحَةُ المنفعَةِ، فلمْ يجزْ أنْ يُبيحَهَا غيرَهُ؛ كإباحَةِ الطّعامِ.

(فإنْ) أعارَهَا و (تلِفَتْ عندَ الثّانِي:

استقرّتْ عليهِ قيمتُهَا) إنْ كانتْ مُتَقَوِّمَةً، سواءٌ كانَ عالمـًا بالحالِ أوْ لَا؛ لأنَّ التّلَفَ حصلَ فِي يدِهِ،
(و) استقرَّ (علَى مُعيرِهَا أجرتُهَا) للمُعيرِ الأوّلِ،
إنْ لمْ يكنِ المستعيرُ الثّانِي عالمـًا بالحالِ،
وإلَّا استقرّتْ عليهِ أيضًا.
(و) للمالكِ أنْ (يضمِّنَ أيَّهُمَا شاءَ) مِنَ المُعيرِ؛ لأنَّهُ سلّطَ علَى إتلافِ مالِهِ، أوِ المستعيرِ؛ لأنَّ التّلَفَ حصلَ تحتَ يدِهِ.

٩٧٩

(وإنْ أركبَ) دابّتَهُ (منقطِعًا) طَلَبًا (للثّوابِ: لمْ يَضمنْ)؛ لأنَّ يَدَ رَبِّهَا لمْ تَزَلْ عَلَيْهَا؛

كرَدِيفِهِ،
ووكيلِهِ.

ولوْ سلّمَ شريكٌ لشريكِهِ الدّابَّةَ، فتلِفَتْ بلَا تفريطٍ ولَا تعدٍّ:

لمْ يضمنْ إنْ لمْ يأذنْ لهُ فِي الاستعمالِ،
فإنْ أذِنَ لهُ فيهِ: فعاريةٌ(٤)،
وإنْ كانَ بأجرةٍ: فإجارةٌ(٥)،
فلوْ سلّمَهَا إليهِ ليَعْلِفَهَا ويقومَ بمصالحِهَا: لمْ يضمنْ.

ڭ ڭ ڭ

(وإذَا قالَ) المالكُ (آجرتُكَ)، و(٦) (قالَ) مَنْ هيَ بيدِهِ: (بلْ أعرتَنِي أوْ بالعكسِ)؛ بأنْ قالَ: أعرتُكَ، قالَ: بلْ آجرتَنِي،

فقولُ المالكِ فِي الثّانيَةِ، وتردُّ إليهِ،
وفِي(٧) الأولَى:
إنِ اختلفَا (عَقِبَ العقدِ)؛ أيْ: قبلَ مُضِيِّ مدَّةٍ لهَا أجرةٌ: (قُبِلَ قولُ مدّعِي الإعارَةِ) معَ يمينِهِ؛ لأنَّ الأصلَ عدمُ عقدِ الإجارَةِ،
وحينئذٍ تُرَدُّ العينُ إلَى مالكِهَا إنْ كانتْ باقيةً.

٩٨٠

(و) إنْ كانَ الاختلافُ (بعدَ مُضيِّ مدَّةٍ) لهَا أجرةٌ: فالقولُ (قولُ المالكِ(٨)) معَ يمينِهِ؛ لأنَّ الأصلَ فِي مالِ الغيرِ الضّمانُ،
ويرجعُ المالكُ حينئذٍ (بأجرَةِ المِثْلِ) لمَا مضَى مِنَ المدَّةِ؛ لأنَّ الإجارَةَ لمْ تثبُتْ.

(وإنْ قالَ) الَّذِي فِي يدِهِ العينُ: (أعرتَنِي، أوْ قالَ: آجَرْتَني؛ قالَ) المالكُ: (بلْ غصبْتَنِي): فقولُ مالكٍ؛ كمَا لوِ اختلفَا فِي ردِّهَا.

(أوْ قالَ) المالكُ: (أعرتُكَ)، و(٩) (قالَ) مَنْ هيَ بيدِهِ: (بلْ آجرتَنِي، والبهيمَةُ تالفةٌ): فقولُ مالكٍ؛ لأنَّهُمَا اختلفَا فِي صفَةِ القبضِ، والأصلُ فيمَا يقبِضُهُ الإنسانُ مِنْ مالِ غيرِهِ الضّمانُ؛ للأثَرِ(١٠).

ويُقبلُ قولُ الغارمِ فِي القيمَةِ.

(أوِ اختلفَا فِي ردٍّ: فقولُ المالكِ)؛ لأنَّ المستعيرَ قَبَضَ العيْنَ لحظِّ نفسِهِ، فلمْ يُقبلْ قولُهُ فِي الرّدِّ.

وإنْ:

قالَ: أودعتَنِي، فقالَ: غصبتَنِي،
أوْ قالَ: أودعتُكَ، قالَ: بلْ أعرتَنِي:
صُدِّقَ المالِكُ بيمينِهِ،
وعليهِ الأجرةُ بالانتفاعِ.

ڭ ڭ ڭ

(١) أخرجه أحمد (٥/٨)، وأبو داود (٣٥٦١)، والترمذي (١٢٦٦)، وابن ماجه (٢٤٠٠) والنسائي في الكبرى (٥٩٦٣) من حديث الحسن البصري عن سمرة ڔ مرفوعًا.

صححه الحاكم (٢/٤٧)، وقال ابن حزم في المحلى (٩/١٧٢): (الحسن لم يسمع من سمرة)، ودافع عنه ابن الملقن في البدر المنير (٦/٧٥٣ - ٧٥٥).

(٢) أخرجه عنهما عبد الرزاق (٨/١٨٠)، وابن أبي شيبة (٦/١٤١ و١٤٥)، وابن حزم (٩/١٧٠)، والبيهقي (٦/٩٠).

(٣) في (ب، د، ز، ض، ع، ل، م): «على» بدون الواو.

(٤) في (ب، د، ز، ض، ع، ل، م): «فكعارية»، وأشار في هامش (س) أنها في نسخة كذلك.

(٥) في (ب): «فكإجارة»، وما في (ب) في هذا الموضع والذي قبله أقرب لما في باب الهبة من المبدع (٥/١٩٥) والمنتهى (٣/٤٠٠) والإقناع (٣/١٠٦).

(٦) في (ز): من المتن.

(٧) في (د، ز، ض، ع، ل، م): «في» بدون الواو، والمثبت من (ب، س)، وانظر: الشرح الكبير (١٥/١٠٢)، والمبدع (٥/١٣).

(٨) في (د، ز، ع، ل) بزيادة: «في ماضيها»، إلا أنها في (د، ل) من الشرح.

(٩) في (ز): من المتن.

(١٠) أي حديث: «وعلَى اليدِ مَا أخذَتْ حتَّى تؤدِّيَهُ»، وسبق تخريجه في (ص٩٧٧).

١٠٦٠

(فصلٌ)

(ويجبُ العملُ بشرطِ الواقفِ)؛ لأنَّ عمرَ ڔ وقفَ وَقْفًا وشَرَطَ فيهِ شروطًا(١)، ولوْ لمْ يجبِ اتِّباعُ شرطِهِ لمْ يكنْ فِي اشتراطِهِ فائدةٌ.

(فِي جَمْعٍ)؛ بأنْ يقفَ علَى أولادِهِ، وأولادِ أولادِهِ، ونسلِهِ، وعَقِبِهِ،
(وتقديمٍ)؛ بأنْ يقفَ علَى أولادِهِ مثلًا يقدِّمُ الأفقهَ، أوِ الأَدْيَنَ، أوِ المريضَ، ونحوَهُ،
(وضدِّ ذلكَ)،
فضدُّ الجمعِ بأنْ يقفَ علَى ولدِهِ زيدٍ ثمَّ أولادِهِ،
وضدُّ التّقديمِ التّأخيرِ؛ بأنْ يقفَ علَى ولدِ فلانٍ بعدَ بنِي فلانٍ.
(واعتبارِ وصفٍ وعدمِهِ)؛
بأنْ يقولَ: علَى أولادِي الفقهاءِ، فيختصُّ بهِمْ،
أوْ يُطْلِقَ فيعمُّهُمْ وغيرَهُمْ،
(والترتيبِ)؛ بأنْ يقولَ: علَى أولادِي، ثمَّ أولادِهِمْ، ثمَّ أولادِ أولادِهِمْ.

١٠٦١

(ونظرٍ)؛ بأنْ يقولَ: النّاظرُ فلانٌ، فإنْ ماتَ ففلانٌ؛ لأنَّ عمرَ ڔ جعلَ وقفَهُ إلَى حفصَةَ تليهِ مَا عاشَتْ، ثمَّ يليهِ ذُو الرأْيِ مِنْ أهلِهَا(٢)،
(وغيرِ ذلكَ)؛
كشرطِ أنْ لَّا يُؤْجَرَ، أوْ قَدْرِ مدَّةِ الإجارَةِ، أوْ أنْ لَا ينزلَ فيهِ فاسقٌ أوْ شرِّيرٌ أو مُتَجَوِّهٌ ونحوُهُ،
وإنْ نزلَ مستحِقٌّ تنزيلًا شرعيًا لمْ يجزْ صرفُهُ بلَا مُوجِبٍ شرعيٍّ.

(فإنْ أطلقَ):

فِي الموقوفِ عليهِ (ولمْ يشترطْ) وصفًا: (استوَى الغنيُّ والذَّكَرُ، وضدُّهُمَا)؛ أيِ: الفقيرُ والأنثَى؛ لعدمِ مَا يقتضِي التّخصيصَ.

ڭ ڭ ڭ

(والنّظرُ) فيمَا إذَا لمْ يشرِطِ(٣) النّظرَ لأحدٍ، أوْ شرطَ لإنسانٍ وماتَ(٤): (للموقوفِ عليهِ) المعيّنِ؛ لأنَّهُ ملكُهُ وغَلّتُهُ لهُ،
فإنْ كانَ واحدًا استقلَّ بهِ مطلقًا،

١٠٦٢

وإنْ كانُوا جماعةً فهوَ بينَهُمْ علَى قدرِ حصصِهِمْ.
وإنْ كانَ صغيرًا أوْ نحوَهُ قامَ وليُّهُ مقامَهُ فيهِ،
وإنْ كانَ الوقفُ علَى مسجدٍ أوْ مَنْ لَا يمكنُ حصرُهُمْ؛ كالمساكينِ:
فللحاكمِ،
ولهُ أنْ يستنيبَ فيه(٥).

ڭ ڭ ڭ

(وإنْ وقفَ علَى ولدِهِ) أوْ أولادِهِ (أوْ ولدِ غيرِهِ، ثمَّ علَى المساكينِ:

فهوَ لولدِهِ) الموجودِ حينَ الوقفِ (الذُّكورِ والإناثِ) والخُنَاثَى؛ لأنَّ اللّفظَ يشملُهُمْ، (بالسّويَّةِ)؛ لأنَّهُ شرّكَ بينَهُمْ، وإطلاقُهَا(٦) يقتضِي التّسويَةَ؛ كمَا لوْ أقرَّ لهُمْ بشيءٍ،
ولَا يدخلُ فيهِمُ الولدُ المنفِيُّ بلعانٍ؛ لأنَّهُ لَا يسمَّى ولدَهُ،
(ثمَّ) بعدَ أولادِهِ لـ(ـولدِ بنيهِ) وإنْ سَفَلُوا؛ لأنَّهُ ولدُهُ ويستحقُّونَهُ مرتّبًا، وُجدُوا حينَ الوقفِ أوْ لَا،
(دونَ) ولدِ (بناتِهِ) فلَا يدخلُ ولدُ البناتِ فِي الوقفِ علَى الأولادِ إلَّا بنصٍّ أوْ قرينةٍ؛ لعدمِ دخولِهِمْ فِي قولِهِ تعالَى: {يُوصِيكُمُ ٱللَّهُ فِيٓ أَوۡلَٰدِكُمۡ} [النساء:١١]، (كمَا لوْ قالَ: علَى) ولدِ(٧) (ولدِهِ

١٠٦٣

وذرِّيتِهِ لصُلْبِهِ)، أوْ عقِبِهِ أوْ نسلِهِ؛ فيدخلُ ولدُ البنِينَ وُجِدُوا حالَةَ الوقفِ أوْ لَا، دونَ ولدِ البناتِ إلَّا بنصٍّ أوْ قرينةٍ.

والعطفُ بـ«ثمَّ» للتّرتيبِ، فلَا يستحقُّ البطنُ الثّانِي شيئًا حتَّى ينقرضَ الأوّلُ،

إلَّا أنْ يقولَ: مَنْ ماتَ عنْ ولدٍ فنصيبُهُ لولدِهِ.

والعطفُ بالواوِ للتّشريكِ.

(ولوْ قالَ: علَى بنيهِ أوْ بنِي فلانٍ: اختصَّ بذكورِهِمْ)؛ لأنَّ لفظَ البنِينَ وُضعَ لذلكَ حقيقةً؛ قالَ تعالَى: {أَمۡ لَهُ ٱلۡبَنَٰتُ وَلَكُمُ ٱلۡبَنُونَ} [الطور:٣٩]،

(إلَّا أنْ يكونُوا قبيلةً)؛ كبنِي هاشمٍ، وتميمٍ، وقُضاعَةَ، (فيدخلُ فيهِ النِّساءُ)؛ لأنَّ اسمَ القبيلَةِ يشملُ ذَكَرَهَا وأنثاهَا،
(دونَ أولادِهِنَّ مِنْ غيرِهِمْ)؛ لأنَّهُمْ لَا ينتسبُونَ إلَى القبيلَةِ الموقوفِ عَلَيْهَا.

(والقرابَةُ) إذَا وقفَ علَى قرابتِهِ أوْ قرابَةِ زيدٍ (وأهلُ بيتِهِ وقومُهُ) ونُسَباؤُهُ: (يشملُ الذّكرَ والأنثَى مِنْ:

أولادِهِ،
و) أولادِ (أبيهِ،
و) أولادِ (جدِّهِ،
و) أولادِ (جدِّ أبيهِ) فقطْ؛

١٠٦٤

لأنَّ النَّبِيَّ چ لمْ يجاوزْ بنِي هاشمٍ بسهمِ ذوِي القربَى(٨)، ولمْ يعطِ قَرَابَةَ أمِّهِ، وَهُمْ بنُو زُهرَةَ شيئًا،
ويستوِي فيهِ: الذّكرُ والأنثَى، والكبيرُ والصغيرُ، والقريبُ والبعيدُ، والغنيُّ والفقيرُ؛ لشُمُولِ اللّفظِ لهُمْ،
ولَا يدخلُ فيهِمْ مَنْ يخالفُ دِينَهُ.

وإنْ وقفَ علَى ذَوِي رحِمِهِ: شملَ كلَّ قَرَابةٍ لهُ مِنْ جهَةِ:

الآباءِ،
والأمهاتِ،
والأولادِ،
لأنَّ الرَّحِمَ يشملُهُمْ.

والموالِي يتناولُ المَولَى مِنْ فوقِ وأسفلَ.

(وإنْ وُجِدَتْ قرينةٌ:

تقتضِي إرادَةَ الإناثِ،
أوْ) تقتضِي (حرمانَهُنَّ:
عُمِلَ بِهَا)؛ أيْ: بالقرينَةِ؛ لأنَّ دلالتَهَا كدلالَةِ اللّفظِ.

(وإذَا وقفَ علَى جماعةٍ:

يمكنُ حصرُهُمْ)؛ كأولادِهِ أوْ أولادِ زيدٍ وليسُوا قبيلةً: (وجبَ

١٠٦٥

تعميمُهُمْ والتّساوِي) بينَهُمْ؛ لأنَّ اللّفظَ يقتضِي ذلكَ وقدْ أمكنَ الوفاءُ بهِ، فوجبَ العملُ بمقتضاهُ،

فإنْ كانَ الوقفُ فِي ابتدائِهِ علَى مَنْ يمكنُ استيعابُهُ فصارَ ممَّنْ لَا يمكنُ استيعابُهُ؛ كوقفِ عليٍّ ڔ (٩) وجبَ:
تعميمُ مَنْ أمكنَ منهُمْ،
والتّسويَةُ بينَهُمْ.
(وإلَّا): يمكنْ حصرُهُمْ واستيعابُهُمْ؛ كبنِي هاشمٍ وتميمٍ:
لمْ يجبْ تعميمُهُمْ؛ لأنَّهُ غيرُ ممكنٍ.
و(جازَ التّفضيلُ) لبعضِهِمْ علَى بعضٍ؛ لأنَّهُ إذَا جازَ حرمانُهُ جازَ تفضيلُ غيرِهِ عليهِ،
(والاقتصارُ علَى أحدِهِمْ)؛ لأنَّ مقصودَ الواقفِ بِرُّ ذلكَ الجنسِ، وذلكَ يحصلُ بالدّفعِ إلَى واحدٍ منهُمْ.

وإنْ وقفَ مدرسةً أوْ رِباطًا أوْ نحوَهُمَا علَى طائفةٍ: اختصّتْ بهِمْ.

وإنْ عيّنَ إمامًا أوْ نحوَهُ: تعيّنَ.

والوصيَّةُ فِي ذلكَ كالوقفِ.

ڭ ڭ ڭ

(١) سبق تخريجه في (ص١٠٥٧).

وشروطه: أن لا يباع أصلها، ولا يوهب، ولا يورث، وتصدق بها للفقراء، وفي القربى، وفي الرقاب، وفي سبيل الله، وابن السبيل، والضيف، ولا جناح على من وليها أن يأكل منها بالمعروف، أو يطعم صديقا، غير متموِّل.

(٢) أخرجه أبو داود (٢٨٧٩).

قال ابن الملقن في البدر المنير (٧/١٠٨)، وابن حجر في التلخيص الحبير (٤/١٩٧٧): (بإسناد صحيح).

(٣) في (ب، د، ع، ل، م): «يشترط».

(٤) في (ع، ل، م) بزيادة: «فالنظر».

(٥) ليست في (س).

(٦) في (ز): «وإطلاقه».

(٧) ليست في (ز، ع، م)، وفي (ب، د) من المتن.

(٨) سبق تخريجه في (ص٥٢٧).

(٩) أخرجه الشافعي (الأم ٥/١١٧)، والبيهقي (٦/١٦١) من حديث عبد الله بن حسن بن حسن عن غير واحد من أهل بيته وأحسبه قال: زيد بن علي: (أن فاطمة بنت رسول الله چ تصدَّقت بمالها على بني هاشم وبني المطلب، وأن عليًا تصدق عليهم وأدخل معهم غيرهم).

١١٥٥

(بابُ ذوِي (١) الأرحامِ)

وهُمْ: كلُّ قريبٍ ليسَ بذِي فرضٍ ولَا عَصَبَةٍ.

و (يورَّثُونَ(٢) بالتّنزيلِ)؛ أيْ: بتنزيلِهِمْ منزلَةَ مَنْ أَدْلَوْا بهِ مِنَ الورثَةِ، (الذّكرُ والأنثَى) منهُمْ (سواءٌ)؛ لأنَّهُمْ يرثُونَ(٣) بالرَّحِمِ المجرّدَةِ(٤)؛ فاستوَى ذكورُهُمْ وإناثُهُمْ؛ كولدِ الأمِّ،

(فـ
ـولدُ البناتِ،
وولدُ بناتِ البنِينَ،
وولدُ الأخواتِ) مطلقًا:
(كأُمّهاتِهنَّ،
وبناتُ الإخوةِ) مطلقًا: كآبائِهِنَّ،
(و) بناتُ (الأعمامِ لأبوَيْنِ أوْ لأبٍ): كآبائِهِنَّ،

١١٥٦

(وبناتُ بنِيهِمْ)؛ أيْ: بنِي الإخوَةِ، أوْ بنِي الأعمامِ:
كآبائِهِنّ،
(وولدُ الإخوةِ لأمٍّ: كآبائِهِمْ،
والأخوالُ، والخالاتُ، وأبُو الأمِّ: كالأمِّ،
والعمّاتُ، والعمُّ لأمٍّ: كأبٍ،
وكلُّ جدَّةٍ أدلَتْ بأبٍ بينَ أُمَّيْنِ هيَ إحداهُمَا: كَأُمِّ أبِي أمٍّ،
أوْ بأبٍ أعلَى مِنَ الجدِّ: كأمِّ أبِي الجدِّ،
وأبُو أمِّ أبٍ،
وأبُو أمِّ أمٍّ،
وأخواهُمَا،
وأختاهُمَا:
بمنزلتِهِمْ.

فيُجعَلُ حقُّ كلِّ وارثٍ) بفرضٍ أوْ تعصيبٍ: (لمَنْ أدلَى بهِ) منْ ذوِي الأرحامِ ولوْ بَعُدَ،

فإنْ كانَ واحدًا أخذَ المالَ كلَّهُ،
وإنْ كانُوا جماعَةً:
قسمْتَ المالَ بينَ مَنْ يُدْلُونَ بهِ، فمَا حصلَ لكلِّ وارثٍ فهوَ لمَنْ يُدْلِي بهِ،

١١٥٧

وإنْ بقِيَ منْ سهامِ المسألَةِ شيءٌ رُدَّ عليهِمْ علَى قدرِ سهامِهِمْ.

(فإنْ أدلَى جماعةٌ بوارثٍ) بفرضٍ أوْ تعصيبٍ:

(واستوَتْ منزلتُهُمْ مِنهُ بلَا سبقٍ؛ كأولادِهِ: فنصيبُهُ لهُمْ) كإرثِهِمْ مِنهُ، لكنَّ الذّكرَ كالأنثَى، (فابنٌ وبنتٌ لأختٍ، معَ بنتٍ لأختٍ أخرَى):
لهذِهِ المنفردَةِ (حقُّ)؛ أيْ: إرْثُ (أُمِّهَا،
وللأَوّلَيْنِ حقُّ أُمِّهِمَا) سويَّةً بينَهُمَا.
(وإنِ اختلفَتْ منازلُهُمْ مِنهُ جعلتَهُمْ معَهُ)؛ أيْ: معَ منْ أَدْلَوْا بهِ، (كميِّتٍ اقتسمُوا إرثَهُ) علَى حسبِ منازلِهِمْ مِنهُ.

(فإنْ خلّفَ:

ثلاثَ خالاتٍ مُتَفَرِّقاتٍ)؛ أيْ: واحدةٌ شقيقةٌ، وواحدةٌ لأبٍ، وواحدةٌ لأمٍّ،
(وثلاثَ عمّاتٍ متفرِّقاتٍ) كذلكَ،
(فالثُّلثُ) الَّذِي كانَ للأمِّ (للخالاتِ أخماسًا)؛ لأنّهنَّ يرثنَ الأمَّ كذلكَ،
(والثُّلثانِ) اللّذانِ كانَا للأبِ (للعمّاتِ أخماسًا)؛ لأنّهنَّ يرثْنَهُ كذلكَ.
(وتصحُّ منْ خمسَةَ عشرَ)؛ للاجْتِزَاءِ بإحدَى الخمستَيْنِ؛ لتماثلِهِمَا، وضرْبِهَا فِي أصلِ المسألَةِ ثلاثةٍ، للخالاتِ منْ

١١٥٨

ذلكَ خمسةٌ، للشّقيقةِ ثلاثةٌ، وللَّتِي لأبٍ سهمٌ، وللَّتِي لأمٍّ سهمٌ، وللعمّاتِ عَشَرَةٌ، للَّتِي منْ قِبَلِ الأبوَيْنِ ستَّةٌ، وللَّتِي منْ قِبَلِ الأبِ سهمانِ، وللَّتِي منْ قِبَلِ الأمِّ سهمانِ.

(وفِي ثلاثَةِ أخوالٍ متفرِّقِينَ)؛ أيْ: أحدُهُمْ شقيقُ الأمِّ، والآخرُ لأبيهَا، والآخرُ لأمِّهَا،

(لذِي الأمِّ السدسُ) كمَا يرثُهُ منْ أختِهِ لوْ ماتَتْ،
(والباقِي لذِي الأبوَيْنِ) وحدَهُ؛ لأنَّهُ يُسقطُ الأخَ للأبِ،
(فإنْ كانَ مَعَهُمْ)؛ أيْ: معَ الأخوالِ (أبُو أمٍّ: أسقطَهُمْ)؛ لأنَّ الأبَ يُسقِطُ الإخوَةَ.

(وفِي ثلاثِ بناتِ عُمومةٍ متفرِّقِينَ)؛ أيْ: بنْتُ عمٍّ لأبوَيْنِ، وبنْتُ عمٍّ لأبٍ، وبنْتُ عمٍّ لأمٍّ، (المالُ للَّتِي للأبوَيْنِ)؛ لقيامِهِنَّ مَقامَ آبائِهِنَّ، فبنتُ العمِّ لأبوَيْنِ بمنزلَةِ أبيهَا.

(وإنْ أدلَى جماعةٌ بجماعةٍ: قَسَمْتَ المالَ بينَ المُدْلَى بهِمْ)، كأنَّهُمْ أحياءٌ، (فمَا صارَ لكلِّ واحدٍ) مِنَ المُدْلَى بهِمْ: (أخذَهُ المُدْلِي بهِ) منْ ذوِي الأرحامِ؛ لأنَّهُ وارثُهُ.

(وإنْ:

سقطَ بعضُهُمْ ببعضٍ؛ عَمِلْتَ بهِ)؛ فعمَّةٌ وبنْتُ أخٍ: المالُ للعمَّةِ؛ لأنَّهَا تُدْلِي بالأبِ، وبنْتُ الأخِ تُدلِي بالأخِ.
ويسقطُ بعيدٌ منْ وارثٍ بأقربَ مِنهُ،

١١٥٩

إلَّا إنِ اختلفَتِ الجهَةُ، فيُنَزّلُ بعيدٌ حتَّى يلحقَ بوارثٍ، سقطَ بهِ أقربُ أو لَا.

(والجهاتُ) الَّتِي ترثُ بِهَا ذَوُو الأرحامِ ثلاثةٌ:

(أُبُوَّةٌ)، ويدخلُ فِيهَا فروعُ الأبِ مِنَ:
الأجدادِ، والجدّاتِ السَّواقِطِ،
وبناتِ الإخوةِ، وأولادِ الأخواتِ،
وبناتِ الأعمامِ والعمّاتِ،
وعمّاتِ الأبِ والجدِّ.
(وأُمُومَةٌ)، ويدخلُ فِيهَا فروعُ الأمِّ مِنَ:
الأخوالِ، والخالاتِ،
وأعمامِ الأمِّ، وأعمامِ أبيهَا وأمِّهَا،
وعمّاتِ الأمِّ، وعمّاتِ أبيهَا، وجدِّهَا، وأمِّهَا،
وأخوالِ الأمِّ، وخالاتِهَا.
(وبُنُوَّةٌ)، ويدخلُ فِيهَا:
أولادُ البناتِ،
وأولادُ بناتِ الابنِ.

ومنْ أدلَى بقرابتَيْنِ: ورِثَ بهِمَا.

ولزوجٍ أوْ زوجةٍ معَ ذِي رَحِمٍ فرضُهُ كاملًا بلَا حَجْبٍ ولَا عَوْلٍ، والباقِي لذِي الرَّحِمِ.

١١٦٠

ولَا يعولُ هنَا إلَّا أصلُ ستَّةٍ إلَى سبعةٍ؛ كخالةٍ، وبنتَيْ أُختَيْنِ لأبوَيْنِ، وبنتَيْ أُختَيْنِ لأمٍّ، للخالَةِ سهمٌ، ولبنتَيِ الأختَيْنِ لأبوَيْنِ أربعةٌ، ولبنتَيِ الأختَيْنِ لأمٍّ سهمانِ.

ڭ ڭ ڭ

(١) في (س): «باب ميراث ذوي الأرحام».

(٢) في (س): «يرثون».

(٣) في (الأصل، س): «لأنهم لا يرثون بالرحم المجردة»، وجاء في هامش (س): «لعله: لأنهم يرثون»، وفي (ض): «لأنهم لا يرثون إلا بالرحم المجردة»، والمثبت من (ب، د، ز، ع، ل، م)، وهو الموافق لما في المبدع (٥/ ٣٨٤)، وشرح المنتهى لابن النجار (٨/ ٢٠٢).

(٤) في (س): «المجرد».

١١٦١

(بابُ ميراثِ الحَمْلِ)

بفتحِ الحاءِ، والمرادُ: مَا فِي بطنِ الآدميَّةِ، يُقالُ: امرأةٌ حاملٌ وحاملةٌ: إذَا كانتْ حُبْلَى.

(و) ميراثِ (الخنثَى المُشْكِلِ) الَّذِي لمْ تتّضحْ ذُكورتُهُ ولَا أُنوثتُهُ.

(مَنْ خلّفَ ورثةً فيهِمْ حملٌ) يرثُهُ، (فطلبُوا القسمَةَ: وُقِفَ للحَملِ) إنِ اختلفَ إرثُهُ بالذُّكورةِ والأنوثةِ (الأكثرُ منْ إرثِ ذَكَريْنِ أوْ أُنثيَيْنِ)؛ لأنَّ وضعَهُمَا كثيرٌ معتادٌ، ومَا زادَ عَلَيْهِمَا نادرٌ فلمْ يوقَفْ لهُ شيءٌ،

ففِي زوجةٍ حاملٍ وابنٍ؛ للزّوجةِ الثُّمنُ، وللابنِ ثلثُ الباقِي، ويُوقَفُ للحملِ إرثُ ذكرَيْنِ؛ لأنَّهُ أكثرُ، وتصحُّ منْ أربعةٍ وعشرينَ.
وفِي زوجةٍ حاملٍ وأبوَيْنِ يوقفُ للحملِ نصيبُ أنثيَيْنِ؛ لأنَّهُ أكثرُ، ويُدفعُ للزّوجَةِ الثُّمنُ عائِلًا لسبعةٍ وعشرينَ، وللأبِ السُّدسُ كذلكَ، وللأمِّ السُّدسُ كذلكَ،
(فإذَا(١) وُلِدَ: أخذَ حقَّهُ) مِــنَ الموقــوفِ، (ومَـا بقِـيَ فهــوَ لمُستَحِقِّهِ)،
وإنْ أَعْوَزَ شيءٌ؛ بأنْ وقَفْنَا ميراثَ ذكرَيْنِ؛ فولدَتْ ثلاثةً: رجعَ علَى مَنْ هوَ بيدِهِ.

١١٦٢

(ومَنْ لَا يَحْجُبُهُ) الحملُ: (يأخذُ إرثَهُ) كاملًا؛ (كالجدَّةِ)، فإنَّ فرْضَهَا السُّدسُ معَ الولدِ وعدمِهِ.

(ومَنْ ينقصُهُ) الحملُ (شيئًا): يُعطَى (اليقينَ)؛ كالزّوجَةِ والأمِّ فيُعطَيَانِ الثُّمنَ والسُّدسَ، ويوقَفُ الباقِي.

(ومنْ سقطَ بهِ)؛ أيْ بالحملِ: (لمْ يُعطَ شيئًا)؛ للشّكِّ فِي إرثِهِ.

(ويَرِثُ) المولودُ (وَيُورَثُ إنِ:

استهلَّ صارِخًا)؛ لحديثِ أبِي هريرةَ ڔ مرفوعًا: «إذَا استهلَّ المولودُ صارِخًا وَرِثَ»، رواهُ أحمدُ وأبُو داودَ(٢)،
(أوْ عطسَ،
أوْ بكَى،
أوْ رضعَ،
أوْ تنفّسَ وطالَ زمنُ التّنفُّسِ،

١١٦٣

أوْ وُجِدَ) مِنهُ (دليلٌ) علَى (حياتِهِ)؛ كحركةٍ طويلةٍ، وسُعالٍ؛
لأنَّ هذهِ الأشياءَ تدلُّ علَى الحيَاةِ المُستقِرَّةِ.
(غيرَ حركةٍ) قصيرةٍ، (واخْتِلَاجٍ)؛ لعدمِ دلالتِهِمَا علَى الحيَاةِ المُستقِرَّةِ.
(وإنْ ظهرَ بعضُهُ فاسْتَهلَّ)؛ أيْ: صوّتَ (ثمَّ ماتَ وخرجَ: لمْ يَرِثْ) ولمْ يُورَثْ، كمَا لوْ لمْ يَسْتَهِلَّ.

(وإنْ جُهِلَ المُسْتَهِلُّ مِنَ التّوْأَمَيْنِ) إذَا اسْتَهَلَّ أحدُهُمَا دونَ الآخرِ ثمَّ ماتَ المُسْتَهِلُّ وجُهِلَ وكانَا ذكرًا وأنثَى:

(واختَلَفَ إرْثُهُمَا) بالذُّكورَةِ والأنوثَةِ: (يُعيَّنُ بقرعةٍ) كمَا لوْ طلّقَ إحدَى نسائِهِ ولمْ تُعْلَمْ عينُهَا،
وإنْ لمْ يَختلِفْ ميراثُهُمَا؛ كولدِ الأمِّ: أُخرِجَ السُّدسُ لورثَةِ الجَنينِ بغيرِ قرعةٍ؛ لعدمِ الحاجَةِ إلَيْهَا.

ولوْ ماتَ كافرٌ بدارِنَا عنْ:

حَمْلٍ مِنهُ: لمْ يرثْهُ؛ لحكمِنَا بإسلامِهِ قبلَ وضعِهِ.
ويرثُ صغيرٌ حُكِمَ بإسلامِهِ بموتِ أحَدِ أبوَيْهِ مِنهُ.

ڭ ڭ ڭ

(والخنثَى): مَنْ لهُ شكلُ ذَكَرِ رجُلٍ وفرْجِ امرأةٍ، أوْ ثُقْبٌ فِي مكانِ الفرْجِ يخرجُ مِنهُ البولُ.

١١٦٤

ويعتبَرُ أمرُهُ:

ببولِهِ منْ أحدِ الفرْجَيْنِ،
فإنْ بالَ مِنْهُمَا: فبِسَبْقِهِ،
فإنْ خرجَ مِنْهُمَا معًا: اعتُبِرَ أكثرُهُمَا،
فإنِ استويَا فهوَ: (المُشْكِلُ)،

فإنْ رُجِيَ كشْفُهُ لِصِغَرٍ:

أُعطِيَ ومَنْ معَهُ اليَقينَ،
ووُقِفَ الباقِي:
لتظهرَ ذُكُورِيّتُهُ:
بِنَباتِ لِحيتِهِ،
أوْ إمناءٍ منْ ذكَرِهِ.
أوْ تظهرَ أُنُوثيّتُهُ:
بحيضٍ،
أوْ تَفَلُّكِ ثديٍ،
أوْ إمناءٍ منْ فرْجٍ.

فإنْ ماتَ أوْ بلغَ بلَا أمارةٍ:

(يرثُ نصفَ ميراثِ ذكَرٍ) إنْ وَرِثَ بكونِهِ ذَكَرًا فقطْ؛ كولدِ أخٍ أوْ عمٍّ خنثَى،

١١٦٥

(ونصفَ ميراثِ أُنثَى) إنْ وَرِثَ بكونِهِ أنثَى فقطْ؛ كولدِ أبٍ خنثَى معَ زوجٍ وأختٍ لأبوَيْنِ.
وإنْ وَرِثَ بهِمَا مُتَفَاضِلًا: أُعْطِيَ نصفَ مِيراثِهِمَا،
فتَعْمَلُ مسألَةَ الذُّكوريَّةِ ومسألَةَ(٣) الأُنُوثِيَّةِ،
وتنظرُ بينَهُمَا بالنِّسَبِ الأربعِ، وتُحَصِّلُ أقلَّ عددٍ ينقسمُ علَى كلٍّ مِنْهُمَا، وتضرِبُهُ فِي اثنيْنِ؛ عددِ حالَيِ الخنثَى،
ثمَّ مَنْ لهُ شيءٌ منْ إحدَى المسألتَيْنِ فاضربْهُ فِي الأخرَى أوْ وَفْقِها،
فابنٌ وَوَلَدٌ خنثَى: مسألَةُ الذُّكوريَّةِ مِنَ اثنيْنِ، والأُنُوثِيَّةِ منْ ثلاثةٍ، وهُمَا مُتَبَايِنَانِ، فإذَا ضَرَبْتَ إحداهُمَا فِي الأخرَى كانَ الحاصلُ ستَّةً، فاضرِبْهَا فِي اثنيْنِ تصِحُّ مِنَ اثنَيْ عشرَ، للذَّكَرِ سبعةٌ وللخنثَى خمسةٌ.

وإنْ صالحَ الخنثَى مَنْ معَهُ علَى مَا وُقِفَ لهُ:صحَّ؛ إنْ صحَّ تبرُّعُهُ.

ڭ ڭ ڭ

(١) في (د): «وإذا».

(٢) أخرجه أبو داود (٢٩٢٠) دون قوله: (صارخًا).

قال ابن عبد الهادي في المحرر (٩٨٢)، وفي تنقيح التحقيق (٤/٢٧٧): (إسناد جيِّد)، ولم نقف عليه في مسند أحمد، ولا في أطرافه.

ورُوي من حديث جابر بن عبد الله ژ مرفوعًا: «لا يرث الصبي حتى يستهلَّ»، أخرجه الترمذي (١٠٣٢) واللفظ له، وابن ماجه (٢٧٥٠)، والنسائي في الكبرى (٦٥٣٢ - ٦٥٣٣).

قال الترمذي: (هذا حديث قد اضطرب الناس فيه)، ورجَّح هو والنسائي وقفه على جابر ڔ .

(٣) في (ب، د، ز، ض، ع، ل، م): «ثم مسألة».

١٢٥٧

(فصلٌ)

(وإنْ أصدقَهَا ألفًا إنْ كانَ أبُوهَا حيًّا، وأَلْفَيْنِ إنْ كانَ مَيِّتًا: وجبَ مهرُ المِثْلِ)؛ لفسادِ التَّسميَةِ؛

للجَهالَةِ إذَا كانتْ حالَةُ الأبِ غيرَ معلومةٍ،
ولأنَّهُ ليسَ لهَا فِي موْتِ أبيهَا غرضٌ صحيحٌ.

(و) إنْ تزوّجَهَا (علَى إنْ كانتْ لِي زوجةٌ بألفَيْنِ، أوْ لمْ تكنْ) لِي زوجةٌ (بألفٍ: يصحُّ) النِّكاحُ (بالمسمَّى)؛ لأنَّ خُلُوَّ المرأَةِ منْ ضَرَّةٍ منْ أكبرِ أغراضِهَا المقصودَةِ لهَا،

وكذَا: إنْ تزوّجَهَا علَى ألفَيْنِ إنْ أخرجَهَا منْ بلدِهَا أوْ دارِهَا، وألفٍ إنْ لمْ يُخرِجْهَا.

(وإذَا أَجَّلَ الصّداقَ أوْ بعضَهُ)؛ كنصفِهِ أوْ ثُلُثِهِ: (صحَّ) التّأجيلُ،

(فإنْ عيَّنَ(١) أجَلًا): أُنيطَ بهِ،
(وإلَّا) يُعَيِّنَا أجَلًا، بلْ أَطْلَقَا: (فَمَحِلُّهُ الفُرْقَةُ) البائنةُ بموتٍ أوْ غيرِهِ؛ عملًا بالعُرفِ والعادَةِ.

ڭ ڭ ڭ

١٢٥٨

(وإنْ أصدقَهَا:

مالًا مغصوبًا) -يعلمانِهِ كذلكَ-،
(أوْ) أصدقَهَا (خنزيرًا ونحوَهُ)؛ كخمرٍ:
صحَّ النِّكاحُ، كمَا لوْ لمْ يُسَمِّ لهَا مهرًا،
و(وجبَ) لهَا (مهرُ المِثْلِ)؛ لمَا تقدَّمَ.

وإنْ تزوَّجَهَا علَى عبدٍ فخرجَ مغصوبًا، أوْ حرًّا: فلَهَا قيمتُهُ يومَ عَقْدٍ؛ لأنَّهَا رضيَتْ بهِ إذْ ظنّتْهُ مملوكًا.

(وإنْ وجدَتِ) المهرَ (المباحَ مَعيبًا)؛ كعبدٍ بهِ نحوُ عَرَجٍ: (خُيِّرَتْ بينَ):

إمساكِهِ معَ (أرشِهِ،
و) بينَ ردِّهِ وأخذِ (قيمتِهِ) إنْ كانَ متقوّمًا، وإلَّا فمثلُهُ.

وإنْ أصدقَهَا ثوبًا وعيّنَ ذَرْعَهُ فبانَ أقلَّ: خُيِّرَتْ بينَ:

أخذِهِ معَ قيمةِ مَا نقصَ،
وبينَ ردِّهِ وأخذِ قيمةِ الجميعِ.

ولمتزوِّجَةٍ علَى عصيرٍ بانَ خمرًا مِثْلُ العصيرِ.

ڭ ڭ ڭ

(وإنْ تزوّجَهَا علَى: ألفٍ لهَا وألفٍ لأبيهَا)، أوْ علَى أنَّ الكلَّ للأبِ:

(صحَّتِ التّسميَةُ)؛ لأنَّ للوالدِ الأخذَ منْ مالِ ولدِهِ؛ لمَا تقدَّمَ(٢)،

١٢٥٩

ويَملِكُهُ الأبُ بالقبضِ معَ النِّيَّةِ،
(فلوْ طلّقَ) الزّوجُ (قبلَ الدُّخولِ وبعدَ القبضِ) أيْ: قبضِ الزّوجةِ الألفَ وأبيهَا الألفَ: (رجعَ) عَلَيْهَا (بالألفِ) دونَ أبيهَا،
وكذَا: إذَا شرطَ الكلَّ لهُ وقبضَهُ بالنِّيَّةِ ثمَّ طلّقَ قبلَ الدُّخولِ: رجعَ عَلَيْهَا بقدرِ نصفِهِ،
(ولَا شيءَ علَى الأبِ لهمَا)؛ أيْ: للمُطلِّقِ والمطلّقَةِ؛ لأنّا قدّرْنَا أنَّ الجميعَ صارَ لهَا، ثمَّ أخذَهُ الأبُ مِنْهَا، فتصيرُ كأنَّهَا قبضتْهُ ثمَّ أخذَهُ مِنْهَا.

(ولوْ شُرِطَ ذلكَ)؛ أيْ: الصَّداقُ أوْ بعضُهُ (لغيرِ الأبِ)؛ كالجدِّ والأخِ: (فكلُّ الُمسمَّى لهَا)؛ أيْ: للزوجَةِ؛ لأنَّهُ عِوَضُ بُضعِهَا، والشّرطُ باطلٌ.

(ومَنْ زوّجَ بِنْتَهُ -ولوْ ثيِّبًا- بدونِ مهرِ مثلِهَا: صحَّ) ولوْ كَرِهَتْ؛ لأنَّهُ ليسَ المقصودُ مِنَ النِّكاحِ العِوَضَ،

ولَا يلزمُ أحدًا تتمَّةُ المهرِ.

(وإنْ زوّجَهَا بهِ) أيْ: بدونِ مهرِ مثلِهَا (وليٌّ غيرُهُ) أيْ: غيرُ الأبِ:

(بإذنِهَا: صحَّ) معَ رُشْدِهَا، لأنَّ الحقَّ لهَا وقدْ أسقطتْهُ،
(وإنْ لمْ تأذنْ) فِي تزويجِهَا بدونِ مهرِ مثلِهَا -غيرَ الأبِ-(٣):

١٢٦٠

(فـ) لهَا (مهرُ المِثْلِ) علَى الزّوجِ؛ لفسادِ التّسميَةِ بعدمِ(٤) الإذنِ فِيهَا.

(وإنْ زوّجَ ابنَهُ الصّغيرَ بمهرِ المِثْلِ أوْ أكثرَ:

صحَّ) لازمًا؛
لأنَّ المرأَةَ لمْ ترضَ بدونِهِ،
وقدْ تكونُ مصلحَةُ الابنِ فِي بذلِ الزِّيادَةِ،
ويكونُ الصَّداقُ (فِي ذمَّةِ الزّوجِ) إذَا لمْ يُعيَّنْ فِي العَقْدِ،
(وإنْ كانَ) الزّوجُ (مُعسِرًا: لمْ يَضمنْهُ الأبُ)؛ لأنَّ الأبَ نائبٌ عنهُ فِي التّزويجِ، والنّائبُ لَا يلزمُهُ مَا لمْ يلتزمْهُ؛ كالوكيلِ،
فإنْ ضَمِنَهُ: غرِمَهُ.

ولأبٍ قبْضُ صَداقِ محجورٍ عَلَيْهَا،

لَا رشيدةٍ -ولوْ بِكْرًا- إلَّا بإذنِهَا.

وإنْ تزوَّجَ عبدٌ:

بإذنِ سيِّدِهِ: صحَّ،
وتعلّقَ: صداقٌ، ونَفَقَةٌ، وكسوةٌ، ومسكنٌ، بذمَّةِ سيِّدِهِ.
وبلَا إذنِهِ: لَا يصحُّ،
فإنْ وَطِئَ تعلّقَ مهرُ المِثْلِ برقبتِهِ.

ڭ ڭ ڭ

(١) في (ز): «فإن عينا».

(٢) أي عند قوله: «لأبٍ حرٍّ (أنْ يأخذَ ويتملَّكَ مِنْ مالِ ولدِهِ...» في باب الهبة والعطية (ص١٠٧٦).

(٣) «غير الأب» ليست في (ز)، وفي (ض): «لغير الأب»، وفي (ل): «منهم غير الأب»، والمثبت من بقية النسخ.

(٤) في (ع): «لعدم».

١٣٤٢

(فصلٌ)

(و) إنْ قالَ: (أنْتِ طالقٌ:

إنْ طرْتِ، أوْ صعدْتِ السّماءَ، أوْ قلَبْتِ الحَجَرَ ذَهَبًا، ونحوَهُ مِنَ المستحيلِ) لذاتِهِ، أوْ عادةً؛ كإنْ رددْتِ أمسِ، أوْ جمعْتِ بينَ الضِّدَّيْنِ، أوْ شاءَ الميِّتُ، أوِ البهيمَةُ:
(لمْ تطلُقْ)؛ لأنَّهُ علّقَ الطّلاقَ بصفةٍ لمْ توجدْ.
(وتطلُقُ فِي عكسِهِ فورًا)؛ لأنَّهُ علّقَ الطّلاقَ علَى عدمِ فعلِ المستحيلِ، وعدمُهُ معلومٌ، (وهوَ) -أيْ: عكسُ مَا تقدَّمَ-: تعليقُ الطّلاقِ علَى (النَّفْيِ فِي المستحيلِ؛
مثلِ): أنْتِ طالقٌ (لأقتلنَّ الميِّتَ، أوْ لأصعدنَّ السّماءَ ونحوِهِمَا) كَلأشرَبَنَّ ماءَ الكُوزِ ولَا ماءَ بهِ، أو لَا طلعَتِ الشّمسُ، أوْ لأطيرنَّ:
فيقعُ الطّلاقُ فِي الحالِ؛ لمَا تقدَّمَ.

وعِتقٌ وظِهارٌ ويمينٌ باللهِ: كطلاقٍ فِي ذلكَ.

(وأنْتِ طالقٌ اليومَ إذَا جاءَ غدٌ): كلامٌ (لغوٌ) لَا يقعُ بهِ شيءٌ؛ لعدمِ تحقُّقِ شرطِهِ؛ لأنَّ الغدَ لَا يأتِي فِي اليومِ بلْ بعدَ ذهابِهِ.

وإنْ قالَ: أنْتِ طالقٌ ثلاثًا علَى سائرِ المذاهبِ: وقعَتِ الثّلاثُ،

١٣٤٣

وإنْ لمْ يقلْ ثلاثًا: فواحدَةٌ.

ڭ ڭ ڭ

(وإذَا قالَ) لزوجتِهِ:

(أنْتِ طالقٌ فِي هذَا الشَّهرِ، أوْ) هذَا (اليومِ: طلُقَتْ فِي الحالِ)؛ لأنَّهُ جعلَ الشَّهرَ أوِ اليومَ ظرفًا لهُ، فإذَا وُجِدَ مَا يتَّسِعُ لهُ وقَعَ لوجودِ ظرفِهِ.
(وإنْ قالَ): أنْتِ طالقٌ (فِي غدٍ، أوْ) يومَ (السّبتِ، أوْ) فِي (رمضانَ: طلُقَتْ فِي أوّلِهِ) وهوَ طلوعُ الفجرِ مِنَ الغدِ، أوْ يومَ السّبتِ وغروبَ الشّمسِ منْ آخرِ شعبانَ؛ لمَا تقدَّمَ.
(وإنْ قالَ: أردْتُ) أنَّ الطّلاقَ إنَّمَا يقعُ (آخرَ الكلِّ)؛ أيْ: آخرَ هذهِ الأوقاتِ الَّتِي ذُكرَتْ: (دُيِّنَ، وَقُبِلَ) مِنهُ حكمًا؛ لأنَّ آخرَ هذهِ الأوقاتِ ووسطَهَا مِنْهَا، فإرادتُهُ لذلكَ لَا تخالفُ ظاهرَ لفظِهِ،
بخلافِ: أنْتِ طالقٌ غدًا، أوْ يومَ كذَا: فلَا يُدَيّنُ، ولَا يُقْبَلُ مِنهُ أنَّهُ أرادَ آخرَهُمَا.

(و) إنْ قالَ: (أنْتِ طالقٌ إلَى شهرٍ) مثلًا: (طلُقَتْ عندَ انقضائِهِ)؛

رُوِيَ عنِ ابنِ عبّاسٍ، وأبِي ذرٍّ(١) ژ ،
فيكونُ توقيتًا لإيقاعِهِ، ويرجِّحُ ذلكَ: أنَّهُ جعلَ للطَّلاقِ غايةً، ولَا

١٣٤٤

غايَةَ لآخرِهِ، وإنَّمَا الغايَةُ لأوَّلِهِ،

(إلَّا أنْ يَنويَ) وقوعَهُ (فِي الحالِ: فيقعُ) فِي الحالِ.

(و) إنْ قالَ:

أنْتِ (طالقٌ إلَى سنةٍ: تطلُقُ بـ)ـانقضاءِ (اثنَيْ عشرَ شهرًا)؛ لقولِهِ تعالَى: {إِنَّ عِدَّةَ ٱلشُّهُورِ عِندَ ٱللَّهِ ٱثۡنَا عَشَرَ شَهۡرٗا} [التوبة:٣٦] أيْ: شهورُ السّنَةِ،
وتُعتبَرُ بالأهِلَّةِ،
ويُكمَّلُ مَا حلفَ فِي أثنائِهِ بالعددِ.
(فإنْ عرَّفَهَا)؛ أيْ: السّنَةَ (باللّامِ)؛ كقولِهِ: أنْتِ طالقٌ إذَا مضَتِ السّنةُ: (طلُقَتْ بانسلاخِ ذِي الحِجَّةِ)؛ لأنَّ «ألْ» للعهدِ الحُضُورِيِّ،
وكذَا:
إذَا مضَى شهرٌ فأنْتِ طالقٌ: تطلقُ بمضيِّ ثلاثِينَ يومًا،
وإذَا مضَى الشّهرُ: فبانسلاخِهِ.

وأنْتِ طالقٌ فِي:

أوّلِ الشَّهرِ: تطلُقُ بدخولِهِ،
وفِي آخرِهِ: تطلُقُ فِي آخرِ جزءٍ مِنهُ.

ڭ ڭ ڭ

(١) أخرجه عنهما ابن أبي شيبة (٥/٥٦).

١٣٧٧

(بابُ الرَّجعَةِ)

وهيَ: إعادةُ مُطلَّقةٍ غيرِ بائنٍ إلَى مَا كانتْ عليهِ بغيرِ عقدٍ.

قالَ ابنُ المنذرِ: «أجمعَ أهلُ العلمِ علَى أنَّ الحرَّ إذَا طلَّقَ دونَ الثَّلاثِ والعبدَ دونَ الثنتَيْنِ أنَّ لهمَا الرَّجعَةَ فِي العدَّةِ»(١).

(مَنْ طلَّقَ:

بلَا عوضٍ،
زوجَةً) بنكاحٍ صحيحٍ،
(مدخولًا بِهَا أوْ مخلوًّا بِهَا،
دونَ مَا لَهُ مِنَ العددِ)؛ بأنْ طلَّقَ حرٌّ دونَ ثلاثٍ وعبدٌ دونَ ثنتَيْنِ:
(فلهُ) أيْ: للمطلِّقِ حرًّا كانَ أوْ عبدًا، ولوليِّهِ إنْ كانَ مجنونًا (رجعتُهَا) مَا دامَتْ (فِي عدّتِهَا، ولوْ كرهَتْ)؛ لقولِهِ تعالَى: {وَبُعُولَتُهُنَّ أَحَقُّ بِرَدِّهِنَّ فِي ذَٰلِكَ} [البقرة:٢٢٨].

وأمَّا مَنْ:

طلَّقَ فِي نكاحٍ فاسدٍ،
أوْ بعِوَضٍ، أوْ خالعَ،

١٣٧٨

أوْ طلَّقَ قبلَ الدُّخولِ والخلوَةِ:
فلَا رجعَةَ، بلْ يعتبرُ عقدٌ بشروطِهِ.
ومَنْ طلَّقَ نهايَةَ عددِهِ: لمْ تحلَّ لهُ حتَّى تَنكِحَ زوجًا غيرَهُ، وتقدَّمَ(٢) ويأتِي(٣).

وتحصلُ الرَّجعَةُ (بلفظِ:

راجعْتُ امرأتِي؛
ونحوِهِ)؛ كارتجعتُهَا، ورددتُهَا، وأمسكتُهَا، وأعدتُهَا.
و(لَا) تصحُّ الرّجعَةُ بلفظِ (نكحتُهَا؛ ونحوِهِ) كتزوّجتُهَا؛ لأنَّ ذلكَ كنايةٌ، والرّجعَةُ استباحةُ بضعٍ مقصودٍ، فلَا تحصلُ بالكنايةِ.

(ويُسنُّ الإشهادُ) علَى الرَّجعَةِ،

وليسَ شرطًا فِيهَا؛ لأنَّهَا لَا تفتقرُ إلَى قَبولٍ فلمْ تفتقرْ إلَى شهادَةٍ، وجملةُ ذلكَ: أنَّ الرّجعَةَ لَا تفتقرُ إلَى وليٍّ، ولَا صَداقٍ، ولَا رضَا المرأةِ، ولَا علمِهَا.

(وهيَ) أيْ: الرَّجعيَّةُ (زوجةٌ):

يملكُ مِنْهَا مَا يملكُهُ ممَّنْ لمْ يطلِّقْهَا،
و(لهَا) مَا للزّوجِاتِ منْ نَفَقَةٍ، وكِسوةٍ، ومسكنٍ،

١٣٧٩

(وعَلَيْهَا حكمُ الزّوجاتِ) منْ لزومِ مسكنٍ ونحوِهِ،
(لكنْ لَا قَسْمَ لهَا)،
فيصحُّ أنْ تُطلَّقَ وتُلَاعَنَ، ويلحقُهَا ظِهارُهُ، وإيلاؤُهُ،
ولهَا: أنْ تتشرّفَ لهُ وتتزيَّنَ،
ولهُ: السّفرُ، والخلوةُ بِهَا، ووطؤُهَا.

(وتحصلُ الرّجعَةُ أيضًا بوطئِهَا)، ولوْ لمْ ينْوِ بهِ الرّجعَةَ.

(ولَا تصحُّ معلّقةً بشرطٍ)؛ كإذَا جاءَ رأسُ الشّهرِ فقدْ راجعتُكِ، أوْ كُلّمَا طلّقتُكِ فقدْ راجعتُكِ،

بخلافِ عكسِهِ: فيصحُّ.

(فإذَا طَهُرَتِ) المطلّقَةُ رجعيًّا (مِنَ الحيضَةِ الثّالثَةِ:

ولمْ تغتسلْ: فلهُ رجعتُهَا)،
رُويَ عنْ عمرَ، وعليٍّ، وابنِ مسعودٍ(٤) ښ ،
لوجودِ أثرِ الحيضِ المانعِ للزّوجِ مِنَ الوطءِ.

فإنِ اغتسلَتْ منْ حيضَةٍ ثالثةٍ ولمْ يكنِ ارتجعَهَا: لمْ تحلَّ لهُ إلَّا بنكاحٍ جديدٍ.
وأمَّا بقيَّةُ الأحكامِ منْ قطعِ الإرثِ، والطّلاقِ، واللِّعانِ، والنَّفَقَةِ وغيرِهَا: فتحصلُ بانقطاعِ الدّمِ.

(وإنْ فرغَتْ عدَّتُهَا قبلَ رجعتِهَا: بانَتْ وحَرُمَتْ قبلَ عقدٍ جديدٍ)

١٣٨٠

بوليٍّ وشاهدَيْ عدلٍ؛ لمفهومِ قولِهِ تعالَى: {وَبُعُولَتُهُنَّ أَحَقُّ بِرَدِّهِنَّ فِي ذَٰلِكَ} [البقرة:٢٢٨]؛ أيْ: فِي العِدَّةِ.

(ومَنْ طلَّقَ دونَ مَا يملكُ)؛ بأنْ طلَّقَ الحُرُّ واحدةً أوْ ثنتَيْنِ، أوْ طلّقَ العبدُ واحدةً:

(ثمَّ راجعَ) المطلَّقَةَ رجعيًّا،
(أوْ تزوَّجَ) البائنَ:
(لمْ يملكْ) مِنَ الطّلاقِ (أكثرَ ممّا بقِيَ) منْ عددِ طلاقِهِ، (وطِئَهَا زوجٌ غيرُهُ أوْ لَا)؛ لأنَّ وطءَ الثّانِي لَا يُحتاجُ إليهِ فِي الإحلالِ للزّوجِ الأوّلِ، فلَا يُغيِّرُ حكمَ الطّلاقِ؛ كوطءِ السّيِّدِ،
بخلافِ المطلّقَةِ ثلاثًا؛ إذَا نكحَتْ مَنْ أصابَهَا، ثمَّ فارقَهَا، ثمَّ عادَتْ للأوَّلِ: فإنَّهَا تعودُ علَى طلاقٍ ثلاثٍ.

ڭ ڭ ڭ

(١) قارن بما في الإشراف (٥/٣٧٨)، وانظر: الشرح الكبير، لابن أبي عمر (٢٣/ ٧٧).

(٢) أي عند قوله: «(و) تحرمُ (مطلَّقَتُهُ ثلاثًا حتَّى يطأَهَا زوجٌ غيرُهُ)...» في (ص١٢٢٧).

(٣) أي عند قوله: «(إذَا استوفَى) المطلِّقُ...» في (ص١٣٨٣).

(٤) أخرجه عنهم عبد الرزاق (٦/٣١٥ - ٣١٦)، وسعيد بن منصور في السنن (١٢١٦ - ١٢١٩)، وابن أبي شيبة (٥/٢٢٢)، والبيهقي (٧/٤١٧).

١٤٥٧

(بابُ نفقَةِ الأقاربِ والمماليكِ) مِنَ الآدميِّينَ والبهائمِ(١)

(تجبُ) النّفَقَةُ كاملةً إذَا كانَ المنْفَقُ عليهِ لَا يملِكُ شيئًا، (أوْ تَتِمّتُهَا) إذَا كانَ يملِكُ(٢) البعضَ:

(لأبوَيْهِ وإنْ عَلَوْا)؛ لقولِهِ تعالَى: {وَبِٱلۡوَٰلِدَيۡنِ إِحۡسَانٗا} [البقرة:٨٣]، ومِنَ الإحسانِ: الإنفاقُ عَلَيْهِمَا،
(و) تجبُ النّفقةُ أوْ تتمّتُهَا (لولدِهِ وإنْ سَفلَ) ذكرًا كانَ أوْ أنثَى؛ لقولِهِ تعالَى: {وَعَلَى ٱلۡمَوۡلُودِ لَهُۥ رِزۡقُهُنَّ وَكِسۡوَتُهُنَّ} [البقرة:٢٣٣]،
(حتَّى ذوِي الأرحامِ منهُمْ)؛ أيْ: مِنْ آبائِهِ وأمّهاتِهِ؛ كأجدادِهِ المدلِينَ بإناثٍ، وجدّاتِهِ السّاقِطاتِ، ومنْ أولادِهِ؛ كولدِ البنتِ،
سواءٌ: (حجبَهُ)؛ أيِ: الغنيَّ (معسِرٌ)؛ فمَنْ لهُ أبٌ وجدٌّ مُعسرانِ: وجبتْ عليهِ نفقتُهُمَا، ولوْ كانَ محجوبًا مِنَ الجدِّ بأبيهِ المعسرِ، (أوْ لَا)؛ بأنْ لمْ يحجِبْهُ أحدٌ؛ كمَنْ لَهُ جَدٌّ مُعْسِرٌ ولَا أبَ لهُ: فعليهِ نفقَةُ جدِّهِ؛ لأنَّهُ وارثُهُ.
(و) تجبُ النّفقةُ أوْ إِكمالُهَا(٣) لـ(ـكلِّ مَنْ يرثُهُ) المنفِقُ:

١٤٥٨

(بفرضٍ)؛ كولدِ الأمِّ،
(أوْ تعصيبٍ)؛ كأخٍ وعمٍّ لغيرِ أمٍّ،
(لَا) لمَنْ يرثُهُ (برحِمٍ)؛ كخالٍ وخالةٍ، (سوَى عمودَيْ نَسَبِهِ)؛ كمَا سبقَ،
(سواءٌ ورثَهُ الآخَرُ؛ كأخٍ) للمنفِقِ (أوْ لَا؛ كعمَّةٍ وعَتيقٍ).

وتكونُ النَّفَقَةُ علَى مَنْ تجبُ عليهِ (بمعروفٍ)؛

لقولِهِ تعالَى: {وَعَلَى ٱلۡمَوۡلُودِ لَهُۥ رِزۡقُهُنَّ وَكِسۡوَتُهُنَّ بِٱلۡمَعۡرُوفِ} ثمَّ قالَ: {وَعَلَى ٱلۡوَارِثِ مِثۡلُ ذَٰلِكَ} [البقرة:٢٣٣]؛ فأَوجبَ علَى الأبِ نفقةَ الرَّضاعِ، ثمَّ أوجبَ مثلَ ذلكَ علَى الوارثِ.
وروَى أبُو داودَ: أنْ رجلًا سألَ النَّبِيَّ چ : مَنْ أبرُّ؟ قالَ: «أُمَّكَ وأباكَ وأختكَ وأخاكَ»، وفِي لفظٍ: «ومولاكَ الَّذِي هوَ أدناكَ حقًّا واجبًا ورَحِمًا مَوصُولًا»(٤).

ڭ ڭ ڭ

ويُشترَطُ لوجوبِ نفَقَةِ القريبِ ثلاثةُ شروطٍ:

١٤٥٩

الأوّلُ: أنْ يكونَ المنفِقُ وارثًا لمَنْ يُنفِقُ عليهِ، وتقدّمَتِ الإشارَةُ إليهِ.

الثّانِي: فَقْرُ المنفَقِ عليهِ، وقدْ أشارَ إليهِ بقولِهِ: (معَ فقر ِمَنْ تَجِبُ لهُ)

النّفَقَةُ (وعجزِهِ عنْ تكسُّبٍ)؛ لأنَّ النّفقةَ إنَّمَا تجبُ علَى سبيلِ المُواسَاةِ، والغنيّ بملكِهِ أوْ قدرتِهِ علَى التّكسُّبِ مستغنٍ عنِ المُواساةِ،

ولَا يُعْتَبَرُ نقصُهُ، فتجبُ لصحيحٍ مُكلَّفٍ لَا حرفةَ لَهُ.

الثّالثُ: غِنَى المنفِقِ، وإلَيْهِ الإشارَةُ بقولِهِ: (إذَا فَضَلَ) مَا ينفقُهُ عليهِ:

(عنْ قوتِ نفسِهِ، وزوجتِهِ، ورقيقِهِ، يومَهُ وليلتَهُ،
و) عنْ (كسوَةٍ وسكنَى) لنفسِهِ، وزوجتِهِ، ورقيقِهِ،
(مِنْ حاصلٍ) فِي يدِهِ، (أوْ مُتَحَصِّلٍ) مِنْ صناعةٍ، أوْ تجارةٍ، أوْ أجرَةِ عَقارٍ، أوْ رَيعِ وقفٍ، ونحوِهِ؛ لحديثِ جابرٍ ڔ مرفوعًا: «إذَا كانَ أحدُكُمْ فقيرًا فليبدأْ بنفسِهِ، فإنْ كانَ فَضْلٌ: فعلَى عيالِهِ، فإنْ كانَ فَضْلٌ: فَعَلَى قرابتِهِ»(٥).
و(لَا) تجبُ نفقةُ القريبِ (مِنْ رأسِ مالٍ) لتجارةٍ(٦)، (و) لَا مِنْ (ثمنِ مِلكٍ، و) لَا مِنْ (آلةِ صنعةِ)؛ لحصولِ الضّررِ بوجوبِ الإنفاقِ مِنْ ذلكَ.
وَمنْ قدرَ أنْ يكتسِبَ: أُجبِرَ لنفقَةِ قريبِهِ.

١٤٦٠

(ومَنْ لهُ وارثٌ غيرُ أبٍ) واحتاجَ للنّفَقَةِ (فنفَقتُهُ عليهِمْ) أيْ: علَى وُرَّاثِهِ(٧) (علَى قدرِ إرثِهِمْ) مِنهُ؛ لأنَّ اللهَ تعالَى رتّبَ النّفَقَةَ علَى الإرثِ بقولِهِ:

{وَعَلَى ٱلۡوَارِثِ مِثۡلُ ذَٰلِكَ} [البقرة:٢٣٣]، فوجبَ أنْ يترتّبَ مقدارُ النّفَقَةِ علَى مقدارِ الإرثِ؛

(فـ) مَنْ لهُ أمٌّ وجدٌّ: (علَى الأمِّ) مِنَ النّفَقَةِ: (الثُّلثُ، والثُّلُثَانِ: علَى الجدِّ)؛ لأنَّهُ لوْ ماتَ لوَرِثاهُ كذلكَ،
(و) مَنْ لهُ جدَّةٌ وأخٌ لغيرِ أُمٍّ: (علَى الجدَّةِ: السُّدسُ، والباقِي: علَى الأخِ)؛ لأنَّهُمَا يرِثانِهِ كذلكَ،
(والأبُ ينفردُ بنفَقةِ ولدِهِ)؛ لقولِهِ چ لهندٍ: «خذِي مَا يكفيكِ وولدَكِ بالمعروفِ»(٨).

(ومَنْ لهُ ابنٌ فقيرٌ وأخٌ مُوسِرٌ: فلَا نفَقةَ لهُ عَلَيْهِمَا)؛

أَمَّا ابنُهُ فَلِفَقْرِهِ،
وأمَّا الأخُ فلِحَجْبِهِ بالابنِ.

(ومَنِ) احتاجَ للنفَقةِ و(أُمُّهُ فقيرةٌ وجدَّتُهُ موسِرَةٌ: فنفَقتُهُ علَى الجدَّةِ)؛ ليسارِهَا، ولَا يمنعُ ذلكَ حجبُهَا بالأمِّ؛ لعدمِ اشتراطِ الميراثِ فِي عمودَيِ النّسَبِ؛ كمَا تقدَّمَ.

(ومَنْ عليهِ نفَقةُ زيدٍ) مثلًا لكونِهِ ابنَهُ أوْ أباهُ أوْ أخاهُ ونحوَهُ (فعليهِ:

نفَقةُ زوجتِهِ)؛ لأنَّ ذلكَ مِنْ حاجَةِ الفقيرِ لدعاءِ ضرورتِهِ إليهِ،
(كـ)ـنفَقةِ (ظِئْرِ) مَنْ تجبُ نفَقتُهُ؛ فيجبُ الإنفاقُ عَلَيْهَا (لحولَيْنِ)

١٤٦١

كاملَيْنِ؛ لقولِهِ تعالَى: {وَٱلۡوَٰلِدَٰتُ يُرۡضِعۡنَ أَوۡلَٰدَهُنَّ حَوۡلَيۡنِ كَامِلَيۡنِۖ لِمَنۡ أَرَادَ أَن يُتِمَّ ٱلرَّضَاعَةَۚ وَعَلَى ٱلۡمَوۡلُودِ لَهُۥ رِزۡقُهُنَّ وَكِسۡوَتُهُنَّ بِٱلۡمَعۡرُوفِ}، إلَى قولِهِ: {وَعَلَى ٱلۡوَارِثِ مِثۡلُ ذَٰلِكَ} [البقرة:٢٣٣]، والوارثُ إنَّمَا يكونُ بعدَ موْتِ الأبِ.

(ولَا نفَقَةَ) بقرابةٍ (معَ اختلافِ دِينٍ) ولوْ مِنْ عمودَيْ نسَبِهِ؛ لعدمِ التّوارثِ إذًا،

(إلَّا بالوَلاءِ)؛ فَتَلزَمُ النّفَقَةُ(٩) المسلمَ لعتيقِهِ الكافرِ، وعكسُهُ؛ لإرثِهِ مِنهُ.

ڭ ڭ ڭ

(و) يجبُ (علَى الأبِ أنْ يَسْتَرْضِعَ لولدِهِ) إذَا عُدِمَتْ أمُّهُ أوِ امتنعَتْ؛ لقولِهِ تعالَى: {وَإِن تَعَاسَرۡتُمۡ فَسَتُرۡضِعُ لَهُۥٓ أُخۡرَىٰ} [الطلاق:٦]؛ أيْ: فاسترضِعُوا لهُ أخرَى،

(ويؤدِّي الأجرةَ) لذلكَ؛ لأنَّهَا فِي الحقيقَةِ نفَقةٌ لتولُّدِ اللّبنِ مِنْ غذائِهَا.

(ولَا يمنعُ) الأبُ (أمَّهُ إرضاعَهُ)؛ أيْ: إرضاعَ ولدِهَا؛ لقولِهِ تعالَى: {وَٱلۡوَٰلِدَٰتُ يُرۡضِعۡنَ أَوۡلَٰدَهُنَّ حَوۡلَيۡنِ كَامِلَيۡنِ} [البقرة:٢٣٣]،

ولهُ منعُهَا مِنْ خدمتِهِ؛ لأنَّهُ يُفوِّتُ حقَّ الاستمتاعِ فِي بعضِ الأحيانِ.

(ولَا يلزمُهَا)؛ أيْ: لَا يلزمُ الزّوجَةَ إرضاعُ ولدِهَا، دنيَّةً كانتْ أوْ

١٤٦٢

شريفةً؛ لقولِهِ تعالَى: {وَإِن تَعَاسَرۡتُمۡ فَسَتُرۡضِعُ لَهُۥٓ أُخۡرَىٰ} [الطلاق:٦]،

(إلَّا ضرورَةً(١٠)؛ كخوفِ تلَفِهِ)؛ أيْ: تلَفِ الرَّضيعِ؛ بأنْ لمْ يَقبلْ ثديَ غيرِهَا ونحوِهِ؛ لأنَّهُ إنقاذٌ مِنْ هَلَكَةٍ.
ويلزمُ أمَّ ولدٍ إرضاعُ ولدِهَا مطلقًا،
فإنْ عتقَتْ: فكَبَائِنٍ.

(ولهَا)؛ أيْ: للمرضِعةِ: (طلبُ أجرةِ المثلِ) لرَضاعِ ولدِهَا (ولوْ أرضعَهُ غيرُهَا مجّانًا)؛ لأنَّهَا أشفقُ مِنْ غيرِهَا، ولبنُهَا أمرأُ؛

(بائنًا كانتْ) أمُّ الرَّضيعِ فِي الأحوالِ المذكورةِ،
(أوْ تحتَهُ)؛ أيْ: زوجةً لأبيهِ؛
لعمومِ قولِهِ تعالَى: {فَإِنۡ أَرۡضَعۡنَ لَكُمۡ فَـَٔاتُوهُنَّ أُجُورَهُنَّ} [الطلاق:٦]،

(وإنْ تزوّجَتِ) المرضعَةُ (آخرَ: فلهُ)؛ أيْ: للثّانِي (منعُهَا مِنْ إرضاعِ ولدِ الأوّلِ، مَا لمْ):

تكنِ اشترطتْهُ فِي العقدِ،
أوْ (يضطرَّ إلَيْهَا)؛ بأنْ لمْ يَقبلْ ثديَ غيرِهَا، أوْ لمْ يوجدْ غيرُهَا؛ لتعيُّنِهِ عَلَيْهَا إذًا؛ لمَا تقدَّمَ.

ڭ ڭ ڭ

(١) في (ب): من المتن، وهو الموافق لما في زاد المستقنع (ص٣٨٧ت: القاسم).

(٢) في (ب): «لا يملك».

(٣) في (ب، ز، ض، ع، م): «كمالها».

(٤) أخرجه أبو داود (٥١٤٠) من حديث كليب بن منفعة عن جدِّه به مرفوعًا.

أعلَّه أبو حاتم بالإرسال في الجرح والتعديل (٧/١٦٧).

وللحديث شاهد من حديث بهز بن حكيم عن أبيه عن جده مرفوعًا قال: قلت: يا رسول الله من أبرُّ؟ قال: «أمك» قال: قلت: ثم من؟ قال «أمك» قال: قلت: ثم من؟ قال: «أمك» قال: قلت: ثم من؟ قال: «ثم أباك، ثم الأقرب فالأقرب»، أخرجه أحمد (٥/٣)، وأبو داود (٥١٣٩)، والترمذي (١٨٩٧) وحسَّنه.

(٥) أخرجه أحمد واللفظ له (٣/٣٠٥)، ومسلم (٩٩٧).

(٦) في (د، ز، ع، ل): «التجارة».

(٧) في (ب، ض، م): «وارثه».

(٨) أخرجه أحمد (٦/٣٩)، والبخاري (٥٣٦٤)، ومسلم (١٧١٤) من حديث عائشة ږ .

(٩) في (د، ل): «نفقة».

(١٠) في (ل): «إلا لضرورة»، وهو الموافق لما في زاد المستقنع (ص٣٨٨ت: القاسم).

١٤٧٧

(كتابُ الجناياتِ)

جمعُ جِنَايةٍ، وهيَ لغةً: التّعدِّي علَى بدنٍ، أوْ مالٍ، أوْ عرضٍ.

واصطلاحًا: التّعدِّي علَى البدنِ بمَا يوجبُ قِصاصًا أوْ مالًا.

ومَنْ قتلَ:

مسلمًا،
عمدًا،
عُدوانًا:
فَسَقَ،
وأمرُهُ إلَى الله؛ إنْ شاءَ عذّبَهُ، وإنْ شاءَ غفرَ لهُ.
وتوبتُهُ مقبولةٌ.

(وهيَ) -أيِ: الجنايةُ- ثلاثةُ أضربٍ:

(عمدٌ يختصُّ القَوَدُ بهِ) -والقَوَدُ: قتلُ القاتلِ بَمنْ قتلَهُ- (بشرطِ القصدِ)؛ أيْ: أنْ يقصِدَ الجانِي الجنايةَ،
(و) الضّربُ الثّانِي: (شِبْهُ عمدٍ،
و) الثّالثُ: (خطأٌ)؛

١٤٧٨

رُوِيَ ذلكَ عنْ عمرَ وعليٍّ(١) ژ .

ڭ ڭ ڭ

(فـ)ـالقتلُ (العمدُ: أنْ يقصِدَ مَنْ يعلمُهُ آدميًّا معصومًا فيقتُلَهُ بمَا يغلبُ علَى الظَّنِّ موتُهُ بهِ)؛

فلَا قصاصَ إنْ لمْ يقصِدْ قتلَهُ،
ولَا إنْ قصدَهُ بمَا لَا يقتلُ غالبًا.

وللعمدِ تسعُ صورٍ:

إحداهَا: مَا ذكرَهُ بقولِهِ: (مثلُ أنْ يجرحَهُ بمَا لهُ مَوْرٌ)؛ أيْ: نُفوذٌ (فِي البدنِ)؛ كسكِّينٍ، وشَوكةٍ،

ولوْ بغرْزِهِ بإبرةٍ ونحوِهَا،
ولوْ لمْ يداوِ مجروحٌ قادرٌ جُرْحَهُ.

الثّانيَةُ: أنْ يقتلَهُ بِمُثَقَّلٍ؛ كمَا أشارَ إليهِ بقولِهِ:

(أوْ يضرِبَهُ بِحَجَرٍ كبيرٍ ونحوِهِ)؛ كَلُتٍّ، وسَنْدَانٍ، ولوْ فِي غيرِ مَقْتَلٍ،
فإنْ كانَ الحجرُ صغيرًا فليسَ بَعمْدٍ، إلا:
إنْ كانَ فِي مَقْتلٍ،

١٤٧٩

أوْ حالِ ضعفِ قوَّةٍ مِنْ مرضٍ، أوْ صِغَرٍ، أوْ كِبَرٍ، أوْ حَرٍّ، أوْ بَرْدٍ، ونحوِهِ،
أوْ يُعيدُهُ بهِ،
(أوْ يُلقِيَ عليهِ حائطًا)، أوْ سَقْفًا ونحوَهُمَا،
(أوْ يُلقيَهُ مِنْ شاهِقٍ):
فيموتَ.

الثّالثَةُ:

أنْ يُلقيَهُ بجُحْرِ أَسَدٍ أوْ نحوِهِ، أوْ مكتوفًا بحضْرتِهِ،
أوْ فِي مَضِيقٍ بحضْرةِ حيَّةٍ،
أوْ يُنْهِشَهُ كَلْبًا أوْ حيَّةً، أوْ يُلْسِعَهُ عقربًا:
مِنَ القَواتِلِ غالبًا.

الرّابعَةُ: مَا أشارَ إليهِ(٢) بقولِهِ: (أوْ) يلقيَهُ (فِي نارٍ أوْ ماءٍ يُغرِقُهُ، ولَا يمكنُهُ التّخلُّصُ مِنْهُمَا)؛ لِعَجْزِهِ أوْ كثرتِهِمَا،

فإنْ أمكنَهُ: فهَدَْرٌ.

الخامِسَةُ: ذكرَهَا بقولِهِ:

(أوْ يَخْنُقَهُ) بِحَبلٍ أوْ غيرِهِ،
أوْ يسُدَّ فمَهُ وأنفَهُ،

١٤٨٠

أوْ يَعْصِرَ خُصْيَتَيْهِ:
زمنًا يموتُ فِي مثلِهِ.

السّادسَةُ: أشارَ إلَيْهَا بقولِهِ: (أوْ يَحْبِسَهُ ويمنَعَهُ الطّعامَ أوِ الشّرابَ فيموتَ مِنْ ذلكَ فِي مدَّةٍ يموتُ فِيهَا غالبًا) بشرطِ تعذُّرِ الطّلبِ عليهِ،

وإلَّا فهَدَْرٌ.

السّابعةُ: مَا أشارَ إليه(٣) بقولِهِ: (أوْ يقتُلَهُ بسِحرٍ) يقتُلُ غالِبًا.

الثّامنةُ: المذكورةُ فِي قولِهِ: (أوْ) يقتلَهُ بـ(سمٍّ)؛ بأنْ:

سقاهُ سُمًّا لَا يعلمُ بهِ،
أوْ يخلِطَهُ:
بطعامٍ ويُطْعِمَهُ لهُ،
أوْ بطعامِ آكلِهِ فيأكُلَهُ جهلًا.

ومتَى ادَّعَى قاتلٌ بِسُمٍّ أوْ سِحْرٍ عَدَمَ عِلْمِهِ أنَّهُ قاتلٌ: لمْ يُقبلْ.

التّاسعةُ: المشارُ إلَيْهَا بقولِهِ: (أوْ شَهِدَتْ عليهِ بيِّنةٌ بمَا يُوجِبُ قَتْلَهُ)؛ مِنْ زنًا، أوْ رِدَّةٍ لَا تُقبلُ معهَا التّوبةُ، أوْ قَتْلِ عمدٍ، (ثمَّ رَجَعُوا)؛ أيِ: الشُّهودُ بعدَ قتلِهِ (وقالُوا: عَمَدْنَا قَتْلَهُ): فَيُقَادُ بهذَا كُلِّهِ (ونحوِ ذلكَ)؛ لأنَّهُمْ توصّلُوا إلَى قتلِهِ بمَا يقتلُ غالبًا.

ويَخْتَصُّ بالقِصَاصِ:
مبَاشِرٌ للقتلِ عالمٌ بأنَّهُ ظُلْمٌ،

١٤٨١

ثمَّ وليٌّ عالمٌ بذلكَ،
فبيِّنَةٌ وحاكمٌ عَلِمُوا ذلكَ.

ڭ ڭ ڭ

(وشبهُ العمدِ: أنْ يقصِدَ جِنَايةً لَا تقتلُ غالبًا ولمْ يَجْرَحْهُ بِهَا؛

كَمَنْ ضَرَبَهُ فِي غيرِ مَقْتَلٍ بِسَوطٍ أوْ عصًا صغيرةٍ) ونحوِهَا،
(أوْ لَكَزَهُ ونحوَهُ) بيدِهِ،
أوْ ألقاهُ فِي ماءٍ قليلٍ،
أوْ صاحَ بعاقلٍ اغْتَفَلَهُ، أوْ بصغيرٍ علَى سطحٍ:
فماتَ.

ڭ ڭ ڭ

(و) قتلُ (الخطأِ:

أنْ يفعلَ مَا لَهُ فعلُهُ؛ مثلُ:
أنْ يرميَ صيدًا،
أوْ) يرمِيَ (غرَضًا،
أوْ) يرمِيَ (شخصًا) مباحَ الدّمِ؛ كحربيٍّ وزانٍ مُحْصَنٍ:
(فيصيبَ آدمِيًّا) معصومًا (لمْ يقصِدْهُ) بالقتلِ فَيَقْتُلَهُ.
وكذَا لوْ أرادَ قطعَ لحمٍ أوْ غيرِهِ ممّا لهُ فعلُهُ، فسقطَتْ مِنهُ السِّكينُ علَى إنسانٍ فقَتَلَهُ.

١٤٨٢

(و) كذَا (عمْدُ الصّبيِّ والمجنونِ)؛ لأنَّهُ لَا قَصْدَ لهمَا، فهُمَا كالمُكلَّفِ المُخطئِ، فالكفَّارةُ فِي ذلكَ فِي مالِ القاتلِ، والدِّيةُ علَى عَاقِلَتِهِ كمَا يأتِي(٤).
ويُصدَّقُ إنْ قالَ: كنْتُ يومَ قَتلتُ صغيرًا أوْ مجنُونًا، وأمكنَ.
ومَنْ قَتَلَ بصفِّ كفَّارٍ:
مَنْ ظنَّهُ حربيًّا فبانَ مُسْلِمًا،
أوْ رَمَى كُفَّارًا تترّسُوا بِمُسْلِمٍ، وخِيفَ علينَا إنْ لمْ نَرمِهِمْ، ولمْ يقصِدْهُ، فَقَتَلَهُ:
فعليهِ الكفّارةُ فَقَطْ؛ لقولِهِ تعالَى: {فَإِن(٥)كَانَ مِن قَوۡمٍ عَدُوّٖ لَّكُمۡ وَهُوَ مُؤۡمِنٞ فَتَحۡرِيرُ رَقَبَةٖ مُّؤۡمِنَةٖ} [النساء:٩٢]، ولمْ يذكرِ الدِّيَةَ.

ڭ ڭ ڭ

(١) أخرجه مالك (٢٥٣٦)، وأبو داود (٤٥٥٠)، وعبدالرزاق (٩/٢٨٣، ٤٠٢)، والبيهقي (٨/٣٨) من طريق عمرو بن شعيب ومجاهد عن عمر ڔ .

وأخرجه أبو داود (٤٥٥١)، وابن أبي شيبة (٩/١٣٦)، والبيهقي (٨/٦٩) من حديث عاصم بن ضمرة عن علي ڔ .

(٢) في (ز): «إليها».

(٣) في (ب، ز، ض): «إليها».

(٤) في باب: العاقلة وما تحمله (ص١٥٣٩).

(٥) في جميع النسخ: «وإن»، والآية كما هو مثبت.

١٤٩١

(بابُ استيفاءِ القِصاصِ)

وهوَ فعلُ مجنِيٍّ عليهِ، أوْ فعلُ وليِّهِ، بجانٍ، مثْلَ فعلِهِ أوْ شِبْهَهُ.

(يُشترطُ لهُ)؛ أيْ: لاستيفاءِ القصاصِ (ثلاثةُ شروطٍ):

(أحدُهَا: كونُ مستحقِّهِ مكلّفًا)؛ أيْ: بالغًا عاقلًا.

(فإنْ كانَ) مستحِقُّ القصاصِ أوْ بعضُ مستحقِّهِ: (صبيًّا أوْ مجنونًا:
لمْ يَسْتَوْفِـ)ـهِ لهمَا أبٌ ولَا وصيٌّ ولَا حاكمٌ؛ لأنَّ القصاصَ ثبتَ لمَا فيهِ مِنَ التّشفِّي والانتقامِ، ولَا يحصلُ ذلكَ لمستحقِّهِ باستيفاءِ غيرِهِ.
(وحُبِسَ الجانِي) معَ صِغَرِ مستحِقِّهِ (إلَى البلوغِ، و) معَ جنونِهِ إلَى (الإفاقَةِ)؛ لأنَّ مُعاويةَ حبسَ هُدْبَةَ بنَ خَشْرَمٍ فِي قِصاصٍ حتَّى بلغَ ابنُ القتيلِ(١)، وكانَ ذلكَ فِي عصرِ الصّحابَةِ ولمْ يُنكَرْ.
وإنِ احتاجَا لنفَقةٍ فلوليِّ مجنونٍ فقطِ العفوُ إلَى الدِّيَةِ.

١٤٩٢

الشّرطُ (الثّانِي: اتِّفاقُ الأولياءِ المشتركِينَ فيهِ)؛ أيْ: فِي القصاصِ (علَى استيفائِهِ، وليسَ لبعضِهِمْ أنْ ينفردَ بهِ)؛ لأنَّهُ يكونُ مستوفيًا لحقِّ غيرِهِ بغيرِ إذنِهِ ولَا ولايَةَ عليهِ(٢).

(وإنْ كانَ مَنْ بقِيَ) مِنَ الشُّرَكاءِ فيهِ:

(غائبًا،
أوْ صغيرًا،
أوْ مجنونًا:
انتُظِرَ القدومُ) للغائبِ، (والبلوغُ) للصَّغيرِ، (والعقلُ) للمجنونِ.

ومَنْ ماتَ: قامَ وارثُهُ مقامَهُ.

وإنِ انفردَ بهِ بعضُهُمْ:

عُزِّرَ فقطْ،
ولشريكٍ فِي ترِكَةِ جانٍ حقُّهُ مِنَ الدِّيَةِ،
ويرجعُ وارثُ جانٍ علَى مُقتَصٍّ بمَا فوقَ حقِّهِ.

وإنْ عفَا بعضُهُمْ: سَقَطَ القَوَدُ.

الشّرطُ (الثّالثُ: أنْ يُؤمَنَ) فِي (الاستيفاءِ أنْ يتعدَّى الجانيَ) الاستيفاءُ إلَى غيرِهِ(٣)؛ لقولِهِ تعالَى: {فَلَا يُسۡرِف فِّي ٱلۡقَتۡلِ} [الإسراء:٣٣].

١٤٩٣

(فإذَا وَجبَ) القصاصُ (علَى):

امرأةٍ (حاملٍ،
أوِ) امرأةٍ (حائلٍ فحملَتْ:
لمْ تُقتَلْ حتَّى تضعَ الولدَ وتسقيَهُ اللِّبَأَ)؛ لأنَّ قتلَ الحاملِ يتعدَّى إلَى الجنينِ، وقَتْلَهَا قبلَ أنْ تسقيَهُ اللِّبأَ يضرُّهُ؛ لأنَّه فِي الغالبِ(٤) لَا يعيشُ إلَّا بهِ.
(ثمَّ) بعدَ سقيِهِ اللِّبَأَ (إنْ وُجِدَ مَنْ يرضعُهُ): أُعْطِيَ الولدُ لِمَنْ يُرضِعُهُ وقُتِلَتْ؛ لأنَّ غيرَهَا يقومُ مقامَهَا فِي إرضاعِهِ.
(وإلَّا) يوجَدْ مَنْ يُرْضِعُهُ: (تُرِكَتْ حتَّى تَفْطِمَهُ) لحولَيْنِ؛ لقولِهِ چ : «إذَا قَتَلَتِ المرأةُ عمدًا لمْ تُقْتَلْ حتَّى تَضَعَ مَا فِي بطنِهَا إنْ كانتْ حاملًا، وحتَّى تُكَفِّلَ ولدَهَا»، رواهُ ابنُ ماجهْ(٥).
(ولَا يُقْتَصُّ مِنْهَا)؛ أيْ: مِنَ الحاملِ (فِي الطّرفِ)؛ كاليدِ والرِّجلِ (حتَّى تَضعَ)، وإنْ لمْ تسقِهِ اللِّبَأَ.

١٤٩٤

(والحدُّ) بالرّجمِ إذَا زنَتِ المحصنةُ الحاملُ أوِ الحائلُ وحَمَلَتْ (فِي ذلكَ كالقصاصِ)؛ فلَا تُرجَمُ حتَّى تضعَ، وتسقيَهُ اللِّبَأَ، ويُوجَدَ مَنْ يرضعُهُ،
وإلَّا فحتَّى تَفْطِمَهُ.
وتُحَدُّ بجَلْدٍ عندَ الوضعِ.

ڭ ڭ ڭ

(١) ساق القصة ابن قتيبة في الشعر والشعراء (٢/٦٨٢) بلا إسناد، وأخرجها ابن عساكر في تاريخ دمشق (٣٤/٣٧٤ - ٣٧٥)، وعندهما أن الذي طالب بالقَوَد هو أخو المقتول ولم يذكرا ابنًا للمقتول، ولم نجد من ذكر انتظار معاوية لبلوغ ابن القتيل إلا ما في الأغاني للأصفهاني (٢١/١٦٩، ١٧٣).

(٢) في (د، ع، ل): «له عليه».

(٣) هكذا في (الأصل، د، ز، س، ل، م)، وفي (ع): «(الثالث: أن يؤمن) في (الاستيفاء أن يتعدى الجاني) إلى غيره»، وفي (ض): «(الثالث: أن يؤمن) في (الاستيفاء أن يتعدى) الاستيفاء (الجاني) إلى غيره»، وفي (ب): «(الثالث: أن يؤمن الاستيفاء أن يتعدى) الاستيفاء من الجاني إلى غيره».

(٤) في (الأصل، س، م): «لأن في الغالب».

(٥) أخرجه ابن ماجه (٢٦٩٤) عن عبدالرحمن بن غنم عن معاذ بن جبل وأبي عبيدة بن الجراح وعبادة بن الصامت وشداد بن أوس ښ به مرفوعًا.

ضعَّفه البوصيري في مصباح الزجاجة (٩٥٨).

١٥٣٩

(بابُ العاقلَةِ ومَا تحملُهُ)

العاقلَةُ (عاقلةُ الإنسانِ): ذكورُ (عَصَباتِهِ كلِّهِمْ مِنَ النَّسَبِ والوَلاءِ:

قريبُهُمْ)؛ كالإخوةِ، (وبعيدُهُمْ)؛ كابنِ ابنِ ابنِ عمِّ جدِّ الجانِي،
(حاضرُهُمْ، وغائبُهُمْ،
حتَّى عَمُودَيْ نسَبِهِ)؛ وَهُمْ: آباءُ الجانِي وإنْ عَلَوْا، وأبناؤُهُ وإنْ نزلُوا.
سواءٌ كانَ الجانِي رجلًا أوِ امرأةً؛ لحديثِ أبِي هريرةَ ڔ : «قضَى رسولُ اللهِ چ فِي جنينِ امرأةٍ مِنْ بنِي لحيانَ سقطَ ميتًا: بغُرَّةٍ عبدٍ أوْ أمَةٍ، ثمَّ إنَّ المرأةَ الَّتِي قُضِيَ عَلَيْهَا بالغُرَّةِ تُوُفِيَتْ، فقضَى رسولُ اللهِ چ أنَّ ميراثَهَا لزوجِهَا وبنتيْهَا، وأنَّ العَقْلَ علَى عصبتِهَا»، متَّفقٌ عليهِ(١).
يُقالُ: عَقَلْتُ عنْ فلانٍ: إذَا غَرِمْتَ عنهُ ديةَ جنايتِهِ.
ولوْ عُرِفَ نسبُهُ مِنْ قبيلةٍ ولمْ يُعْلَمْ مِنْ أيِّ بطونِهَا: لمْ يَعْقِلُوا عنهُ.
ويَعْقِلُ هَرِمٌ وزَمِنٌ وأَعْمَى: أغنياءُ.

١٥٤٠

(ولَا عَقْلَ:

علَى رقيقٍ)؛ لأنَّهُ لَا يملكُ، ولوْ مَلَكَ فمُلْكُهُ ضعيفٌ،
(و) لَا علَى (غيرِ مُكَلّفٍ)؛ كصغيرٍ ومجنونٍ؛ لأنَّهُمَا ليسَا مِنْ أهلِ النُّصرَةِ،
(ولَا) علَى (فقيرٍ) لَا يملِكُ نِصَابَ زكاةٍ عندَ حُلُولِ الحولِ فاضلًا عنهُ؛ كحجٍّ، وكفّارَةِ ظهارٍ، ولوْ مُعْتَمِلًا؛ لأنَّهُ ليسَ مِنْ أهلِ المواسَاةِ،
(ولَا أنثَى،
ولَا مخالفٍ لدينِ الجانِي)؛ لفواتِ المُعاضَدةِ والمُناصَرةِ.
ويتعاقلُ أهلُ ذمَّةٍ اتّحَدَتْ مِلَلُهُمْ.

وخطأُ إمامٍ وحاكمٍ فِي حُكمِهِمَا: فِي بيْتِ المالِ.

ومَنْ لَا عاقلَة لهُ، أوْ لهُ وعَجَزَتْ:

فإنْ كانَ كافرًا: فالواجبُ عليهِ،
وإنْ كانَ مسلمًا: فمنْ بيتِ المالِ حالًّا إنْ أمكنَ،
وإلَّا سَقَطَ.

ڭ ڭ ڭ

(ولَا تحملُ العاقلةُ):

مالًا،

١٥٤١

ولَا(٢) (عمدًا محضًا)، ولوْ لمْ يجبْ بهِ قصاصٌ؛ كجائفةٍ ومَأْمُومَةٍ؛ لأنَّ العامدَ غيرُ معذورٍ، فلَا يستحقُّ المواسَاةَ،
وخرجَ بالمحضِ: شِبْهُ العمدِ فَتَحْمِلُهُ.
(ولَا) تحملُ العاقلةُ أيضًا: (عبدًا)؛ أيْ: قيمَةَ عبدٍ قتلَهُ الجانِي، أوْ قطعَ طرَفَهُ،
ولَا تحملُ أيضًا جنايتَهُ،
(ولَا) تحملُ أيضًا: (صُلْحًا) عنْ إنكارٍ،
(ولَا اعترافًا لمْ تُصَدِّقْهُ بِهِ)؛ بأنْ يُقِرَّ علَى نفسِهِ بجنايةٍ وتنكرَ العاقلةُ؛
روَى ابنُ عبّاسٍ ژ مرفوعًا: «لَا تحملُ العاقلةُ عمدًا ولَا عبدًا ولَا صلحًا ولَا اعترافًا»، ورُوِيَ عنهُ موقوفًا(٣).
(ولَا) تحملُ العاقلةُ أيضًا: (مَا دونَ ثلثِ الدِّيةِ التّامةِ)؛ أيْ: ديةِ ذكرٍ حرٍّ مسلمٍ؛ لقضاءِ عمرَ ڔ أنَّهَا لَا تحملُ شيئًا حتَّى يبلُغَ عَقْلَ المأْمُومَةِ(٤)،

١٥٤٢

إلَّا غُرَّةَ جنينٍ:
ماتَ بعدَ أمِّهِ،
أوْ معهَا بجنايةٍ واحدةٍ، لَا قبلَهَا.

ڭ ڭ ڭ

ويُؤَجَّلُ مَا وجبَ بشبهِ العمدِ والخطأِ علَى ثلاثِ سنينَ.

ويجتهدُ الحاكمُ فِي تحميلِ كلٍّ منهُمْ مَا يسهلُ عليهِ، ويبدأُ بالأقربِ فالأقربِ،

لكنْ تُؤْخَذُ مِنْ بعيدٍ لغَيبَةِ قريبٍ.

ڭ ڭ ڭ

(١) هذا لفظ مسلم، وسبق تخريجه في (ص١٥١٢).

(٢) «مالًا ولا» ليست في (ب، د، ز، ض، ع، ل، م)، وفي (الأصل) ألحقها في الهامش وصححها، وأشار في (س) إلى أنها نسخة.

(٣) لم نقف عليه عن ابن عباس مرفوعًا، وأخرجه ابن المنذر في الأوسط (١٣/٣٥٧)، والبيهقي (٨/١٠٤) عن ابن عباس موقوفًا.

ورُوي عن عمر ڔ ، قال البيهقي: (وهذا القول لا يصح عن عمر، وإنما يصح عن الشعبي)، وأخرجه عن الشعبي عبد الرزاق (٩/٤٠٨)، وابن أبي شيبة (٩/٢٨٢ - ٢٨٣)، والدارقطني (٣٣٧٧)، والبيهقي.

(٤) ذكره ابن حزم في المحلى (١١/٥١) عن ابن وهب عن ابن سمعان قال: سمعت رجالًا من علمائنا يقولون: (قضى عمر في الدية أن لا يحمل منها شيء على العاقلة حتى تبلغ ثلث الدية)، وأخرج البيهقي (٨/١٠٨) عن ابن المسيب عن زيد بن ثابت ڔ بمعناه، ثم قال: (والمحفوظ أنه من قول سعيد بن المسيب وسليمان بن يسار)، وأخرجه عنهما البيهقي (٨/١٠٩) وعن ابن المسيب ابن أبي شيبة (٩/٣٧٤).

١٥٥٧

(بابُ حدِّ الزنَا)

وهوَ: فِعْلُ الفاحشَةِ فِي قُبُلٍ أوْ دُبُرٍ.

(إذَا زنَى) المكلَّفُ (المحصَنُ: رُجِمَ حتَّى يموتَ)؛ لقولِهِ چ وفِعلِهِ(١).

ولَا يُجلَدُ قبلَهُ ولَا يُنفَى.

(والمحصنُ:

مَنْ وطئَ امرأتَهُ:
المسلمةَ،
أوِ الذِّمِّيَّةَ)،
أوِ المستَأْمِنَةَ،
(فِي نكاحٍ صحيحٍ)،
فِي قُبُلِهَا،
(وهُمَا)؛ أيِ: الزّوجانِ:
(بَالغانِ،

١٥٥٨

عاقلانِ،
حُرّانِ).
(فإنِ اختلَّ شرطٌ مِنْهَا)؛ أيْ: مِنْ هذهِ الشُّروطِ المذكورةِ (فِي أَحَدِهِمَا)؛ أيْ: أحدِ الزّوجَيْنِ: (فلَا إحصانَ لواحدٍ مِنْهُمَا).

ويثبتُ إحصانُهُ بقولِهِ: وطِئْتُهَا، ونحوِهِ،

لَا بولدِهِ مِنْهَا معَ إنكارِ وطئِهِ.

ڭ ڭ ڭ

(وإذَا زنَى) المكلَّفُ (الحرُّ غيرُ المحصَنِ:

جُلِدَ مائَةَ جلدةٍ)؛ لقولِهِ تعالَى: {ٱلزَّانِيَةُ وَٱلزَّانِي فَٱجۡلِدُواْ كُلَّ وَٰحِدٖ مِّنۡهُمَا مِاْئَةَ جَلۡدَةٖ} [النور:٢]،
(وغُرِّبَ)(٢) أيضًا معَ الجلدِ (عامًا)؛ لمَا روَى التِّرمذيِّ عنِ ابنِ عمرَ ژ : «أنَّ النَّبِيَّ چ ضَرَبَ وغَرَّبَ، وأنَّ أبَا بكرٍ ضربَ وغرَّبَ، وأنَّ عمرَ ضَرَبَ وغَرَّبَ»(٣)،
(ولوْ) كانَ المجلودُ (امرأةً): فتُغَرّبُ معَ مَحْرمٍ، وعَلَيْهَا أجرتُهُ،

١٥٥٩

فإنْ تعذَّرَ المَحْرَمُ: فَوَحْدَهَا إلَى مسافةِ القصرِ.
ويُغَرَّبُ غريبٌ إلَى غيرِ وطنِهِ.

ڭ ڭ ڭ

(و) إذَا زنَى (الرَّقيقُ):

جُلِدَ (خمسِينَ جلدَةً)؛ لقولِهِ تعالَى: {فَعَلَيۡهِنَّ نِصۡفُ مَا عَلَى ٱلۡمُحۡصَنَٰتِ مِنَ ٱلۡعَذَابِ} [النساء:٢٥]، والعذابُ المذكورُ فِي القرآنِ: مائةُ جلدةٍ لَا غيرُ،
(ولَا يُغرَّبُ) الرّقيقُ؛ لأنَّ التّغريبَ إضرارٌ بسيِّدِهِ.
ويُجلَدُ ويُغَرَّبُ مُبَعَّضٌ بحسابِهِ.

ڭ ڭ ڭ

(وحَدُّ لُوطيٍّ) فاعلًا كانَ أوْ مفعُولًا: (كَزَانٍ)؛

فإنْ كانَ مُحْصَنًا: فحدُّهُ الرّجمُ،
وإلَّا: جُلِدَ مائَةً وغُرِّبَ عامًا.
ومملوكُهُ كغيرِهِ.
ودُبُرُ أَجنبيَّةٍ كلِوَاطٍ.

ڭ ڭ ڭ

(ولَا يجبُ الحدُّ) للزِّنَا (إلَّا بثلاثةِ شُرُوطٍ):

(أحدُهَا:

١٥٦٠

تغييبُ حَشَفَتِهِ الأصْلِيَّةِ كُلِّهَا) أوْ قَدْرِهَا لِعَدَمٍ،
(فِي قُبُلٍ أوْ دُبُرٍ أَصْلِيّيْنِ)،
مِنْ آدمِيٍّ،
حيٍّ،
فلَا يُحَدُّ مَنْ:
قَبّلَ،
أوْ بَاشَرَ دُونَ الفَرْجِ،
ولَا مَنْ غَيّبَ بعضَ الحَشَفَةِ،
ولَا مَنْ غيّبَ الحَشَفَةَ الزّائدةَ،
أوْ غَيّبَ الأصليَّةَ فِي: زائدٍ، أوْ ميِّتٍ، أوْ فِي بهيمةٍ، بلْ يُعزَّرُ وتُقتَلُ البهيمَةُ.

وإنَّمَا يُحَدُّ الزَّانِي إذَا كانَ الوطءُ المذكورُ (حرامًا محضًا)؛ أيْ: خاليًا عنِ الشُّبهَةِ، وهوَ معنَى قولِهِ: الشّرطُ (الثّانِي: انتفاءُ الشُّبهةِ)؛ لقولِهِ چ : «ادرؤوا الحُدُودَ بالشُّبُهاتِ مَا استطعْتُمْ»(٤)،

١٥٦١

(فلَا يُحَدُّ بوطءِ:
أمَةٍ لهُ فِيهَا شِرْكٌ)،
أوْ مُحَرَّمَةٍ برَضَاعٍ ونحوِهِ،
(أوْ لولدِهِ) فِيهَا شِرْكٌ،
(أوْ وَطِئَ امرأةً) فِي منزلِهِ (ظنَّهَا زوجتَهُ، أوْ) ظنَّهَا (سُرِّيَّتَهُ) فلَا حدَّ،
(أوْ) وَطِئَ امرأةً(٥) (فِي نكاحٍ باطلٍ اعتقدَ صحَّتَهُ،
أوْ) وَطِئَ امرأةً فِي (نكاحٍ) مختَلَفٍ فيهِ(٦)؛ كمُتْعَةٍ، أوْ بِلَا وليٍّ ونحوِهِ،
(أوْ) وَطِئَ أَمَةً فِي (مِلْكٍ مختلَفٍ فيهِ) بعدَ قَبْضِهِ؛ كشراءِ فُضُوليٍّ ولوْ قبلَ الإجازةِ،
(ونحوِهِ)؛ أيْ: نحوِ مَا ذُكرَ؛ كجهلِ تحريمِ الزِّنَا مِنْ قريبِ عهدٍ بإسلامٍ، أوْ ناشئٍ بباديةٍ بعيدةٍ،
(أوْ أُكرِهَتِ المرأةُ) المزنيُّ بِهَا (علَى الزِّنَا) فلَا حدَّ،
وكذَا مَلُوطٌ بهِ أُكْرِهَ بإِلجَاءٍ، أوْ تهديدٍ، أوْ منعِ طعامٍ أوْ شرابٍ معَ اضطرارٍ فيهِمَا(٧).

ڭ ڭ ڭ

١٥٦٢

الشّرطُ (الثّالثُ: ثبوتُ الزِّنَا، ولَا يثبُتُ) الزِّنَا (إلَّا بأحدِ أمرَيْنِ:

أحدُهُمَا: أنْ يُقِرَّ بهِ)؛ أيْ: بالزِّنَا،

مكلَّفٌ، ولوْ قِنًّا،
(أَربعَ مرَّاتٍ)؛ لحديثِ ماعزٍ ڔ (٨)،
وسواءٌ كانتِ الأربعُ (فِي مجلسٍ، أوْ مجالسَ.

و) يُعتبرُ أنْ:

(يُصرِّحَ بذكرِ حقيقةِ الوطءِ)، فلَا تكفِي الكِنَايةُ؛ لأنَّهَا تحتملُ مَا لَا يوجِبُ الحَدَّ، وذلكَ شبهةٌ تدرأُ الحدَّ،
(و) يُعتبَرُ أنْ (لَا يَنْزِعَ)؛ أيْ: يَرْجِعَ (عنْ إِقْرَارِهِ حتَّى يَتِمَّ عليهِ الحدُّ)،
فلوْ رَجَعَ عنْ إقرارِهِ، أوْ هَرَبَ: كُفَّ عنهُ،
ولوْ شَهِدَ أَرْبَعَةٌ علَى إقرارِهِ بهِ أربعًا فأنكرَ، أوْ صدَّقَهُمْ دونَ أربعٍ: فلَا حدَّ عليهِ ولَا عليهِمْ.

الأمرُ (الثّانِي) ممّا يَثبُتُ بهِ الزِّنَا: (أنْ يَشْهَدَ عليهِ،

فِي مجلسٍ واحدٍ،
بزنًا واحدٍ،
يَصِفُونَهُ)؛ فيقولُونَ: رأينَا ذكَرَهُ فِي فرجِهَا؛ كالمِرْوَدِ فِي

١٥٦٣

المُكْحُلَةِ، والرِّشَاءِ فِي البئرِ؛ لأنَّ النَّبِيَّ چ لمَا أقرَّ عندَهُ ماعزٌ قالَ لهُ: «أنِكْتَهَا؟ لَا تُكنِّي» قالَ: نعمْ، قالَ: «كمَا يغيبُ المِرْوَدُ فِي المُكْحُلَةِ، والرِّشاءُ فِي البئرِ؟» قالَ: نعمْ(٩)، وإذَا اعتُبِرَ التّصريحُ فِي الإقرارِ، فالشّهادَةُ أوْلَى.
(أربعةٌ) فاعلُ يشهدُ؛ لقولِهِ تعالَى: {ثُمَّ لَمۡ يَأۡتُواْ بِأَرۡبَعَةِ شُهَدَآءَ} [النور:٤]،
ويُعتَبَرُ أنْ يكونُوا (ممَّنْ تُقبلُ شهادتُهُمْ فيهِ)؛ أيْ: فِي الزِّنَا؛ بأنْ يكونُوا رجالًا عُدُولًا ليسَ فيهِمْ مَنْ بهِ مانعٌ مِنْ عمًى أوْ زوجيَّةٍ،
(سواءٌ أتَوُا الحاكمَ جملةً، أوْ متفرِّقِينَ).

فإنْ:

شهدُوا فِي مجلسَيْنِ فأكثرَ،
أوْ لمْ يُكمِلْ بعضُهُمُ الشّهادَةَ،
أوْ قامَ بهِ مانعٌ:
حُدُّوا للقذفِ؛ كمَا لوْ عيّنَ اثنانِ يومًا، أوْ بلدًا، أوْ زاويةً مِنْ بيتٍ كبيرٍ، وآخرانِ آخرَ.

١٥٦٤

(وإنْ حملَتِ امرأةٌ لَا زوجَ لهَا ولَا سيِّدَ: لمْ تُحَدَّ بمجرَّدِ ذلكَ) الحملِ،

ولَا يجبُ أنْ تُسأَلَ؛ لأنَّ فِي سؤالِهَا عنْ ذلكَ إشاعةَ الفاحشَةِ، وذلكَ منهيٌّ عنهُ،
وإنْ سُئِلَتْ وادَّعَتْ أنَّهَا أُكرهَتْ، أوْ وُطِئَتْ بشُبهَةٍ، أوْ لمْ تَعْتَرِفْ بالزِّنَا أربعًا: لمْ تُحَدَّ؛ لأنَّ الحدَّ يُدرَأُ بالشُّبهَةِ.

ڭ ڭ ڭ

(١) أما قوله چ فأخرج أحمد (٥/٣١٣)، ومسلم (١٦٩٠) من حديث عبادة بن الصامت ڔ قال: قال رسول الله چ : «الثيب بالثيب جلد مائة والرجم».

وأما فعله فتقدم قريبًا في قصة رجم الجهنية وماعز ژ واليهوديين (ص١٥٥٤).

(٢) إلى هنا انتهى السقط في (الأصل) الذي بدأ في (ص١٥٤٥).

(٣) أخرجه الترمذي (١٤٣٨).

قال الترمذي: (حديث ابن عمر حديث غريب، وروى بعضهم هذا الحديث عن ابن عمر: أنَّ أبا بكر ضرب وغرَّب وأنَّ عمر ضرب وغرَّب)، ثم قال: (وقد صح عن رسول الله چ النفي، رواه أبو هريرة وزيد بن خالد وعبادة بن الصامت وغيرهم عن النبي چ ).

(٤) أخرجه الترمذي (١٤٢٤) من حديث عائشة ږ ولفظه: «ادرؤوا الحدود عن المسلمين ما استطعتم».

ورُوي عنها موقوفًا، أخرجه الترمذي (١٤٢٤م) وقال: (أصح)، وكذا قال البيهقي (٨/٢٣٨).

وأخرج ابن أبي شيبة (٩/٥٦٧)، والبيهقي (٨/٢٣٨) بإسناد متصل عن ابن مسعود موقوفًا: (ادرؤوا الجلد والقتل عن المسلمين ما استطعتم)، قال البيهقي (٩/١٢٣ - ١٢٤): (أصح الروايات فيه عن الصحابة)، وقال الذهبي في المهذب (٧/٣٣٧٥): (هو أجود ما في الباب).

(٥) «وطئ امرأة» في (ز) من المتن.

(٦) «مختلف فيه» في (ز) من المتن.

(٧) في (س): «إليه فيهما».

(٨) أخرجه أحمد (١/٢٤٥)، ومسلم (١٦٩٣) من حديث ابن عباس ژ ، وفيه: (حتى شهد أربع مرات)، وأخرجه البخاري (٦٨٢٤) دون موضع الشاهد.

(٩) أخرجه أبو داود (٤٤٢٨) من حديث أبي هريرة ڔ ، وقوله: «لا تكني» كذا في النسخ المعتمدة لدينا، فيكون من كلام النبي چ لماعز ڔ ، وكذلك هو في أغلب نسخ الروض التي بين أيدينا، وأشار في (س) إلى أنها في نسخة: «لا يَكْني»، فيكون من كلام الراوي؛ أي: أن النبي چ ذكر لفظًا صريحًا ولم يكنِّ بغيره، وهذا هو الموافق للفظ حديث ابن عباس ژ عند أحمد (١/٢٧٠) والبخاري (٦٨٢٤).

١٦٠٢

(فصلٌ)

(فمَنِ ارتدَّ عنِ الإسلامِ وهوَ مكلَّفٌ مختارٌ، رجلٌ أوِ امرأةٌ:

دُعِيَ إليهِ)؛ أيْ: إلَى الإسلامِ (ثلاثةَ أيّامٍ) وجوبًا،
(وضُيِّقَ عليهِ)،
وحُبِسَ؛
لقولِ عمرَ ڔ : «فهلَّا حبستُموهُ ثلاثًا، فَأَطْعَمْتُمُوهُ كلَّ يومٍ رغيفًا، وأسْقيتُموهُ(١)، لعلَّهُ يتوبُ أوْ يراجعُ أمرَ اللهِ، اللّهمَّ إنِّي لمْ أَحْضُرْ ولمْ أَرْضَ إذْ بلغنِي»، رواهُ مالكٌ فِي الموطّأِ(٢)، ولوْ لمْ تجبِ الاستتابةُ لَمَا برئَ مِنْ فعلِهِمْ.
(فإنْ) أسلمَ: لمْ يُعَزَّرْ،

١٦٠٣

وإنْ (لمْ يُسلِمْ: قُتِلَ بالسَّيفِ)، ولَا يُحرَّقُ بالنَّارِ؛ لقولِهِ چ : «مَنْ بدّلَ دينَهُ فاقتلُوهُ، ولَا تعذِّبُوهُ بعذابِ اللهِ» -يعنِي النّارَ-، أخرجَهُ البخارِيُّ وأبُو داودَ(٣).
إلَّا رسولَ كُفَّارٍ: فلَا يُقْتَلُ.

ولَا يَقتلُهُ إلَّا:

إمامٌ(٤)،
أوْ نائبُهُ،
مَا لمْ يَلْحَقْ بدارِ حربٍ: فلكلِّ أحَدٍ قتلُهُ، وأخذُ مَا معَهُ.

(ولَا تُقبَلُ) فِي الدُّنيَا (توبةُ:

مَنْ سبَّ اللهَ) تعالَى،
(أوْ) سبَّ (رسولَهُ) سبًّا صريحًا، أوْ تَنَقّصَهُ،
(ولَا) توبةُ (مَنْ تكرَّرَتْ رِدّتُهُ)،
ولَا توبةُ زِنديقٍ؛ وهوَ: المنافقُ الَّذِي يُظهِرُ الإسلامَ ويُخفِي الكفرَ؛
(بلْ يُقتَلُ بكلِّ حالٍ)؛ لأنَّ هذهِ الأشياءَ تدلُّ علَى فسادِ عقيدتِهِ، وقِلَّةِ مبالاتِهِ بالإسلامِ.

١٦٠٤

ويصحُّ:

إسلامُ مميِّزٍ يعقلُهُ،
ورِدّتُهُ،
لكنْ لَا يُقتَلُ حتَّى يُستتابَ بعدَ البلوغِ ثلاثةَ أيّامٍ.

ڭ ڭ ڭ

(وتوبةُ:

المرتدِّ): إسلامُهُ،
(و) توبةُ (كلِّ كافرٍ: إسلامُهُ؛
بأنْ يشهدَ) المرتدُّ أوِ الكافرُ الأصلِيُّ (أنْ لَا إلهَ إلَّا اللهُ وأنَّ مُحمَّدًا رسولُ اللهِ)؛ لحديثِ ابنِ مسعودٍ ڔ : أنَّ النَّبِيَّ چ دخلَ الكنيسةَ، فإذَا هوَ بيهوديٍّ يقرأُ عليهِمُ التّورَاةَ، فقرأَ حتَّى أتَى علَى صفةِ النَّبِيِّ چ وأُمّتِهِ، فقالَ: هذهِ صفتُكَ وصفَةُ أُمّتِكَ، أشهدُ أنْ لَّا إلهَ إلَّا اللهُ وأنَّكَ رسولُ اللهِ، فقالَ النَّبِيُّ چ : «آوُوا أخاكُمْ»، رواهُ أحمدُ(٥).
(ومَنْ كانَ كفرُهُ بجحدِ فرْضٍ ونحوِهِ)؛ كتَحْلِيلِ حرامٍ، أوْ تحريمِ حَلَالٍ، أوْ جحدِ نبيٍّ أوْ كتابٍ، أوْ رسالَةِ محمَّدٍ چ إلَى غيرِ العربِ: (فتوبتُهُ معَ) إتيانِهِ بـ(ـالشّهادتَيْنِ: إقرارُهُ

١٦٠٥

بالمجحُودِ بهِ) مِنْ ذلكَ؛ لأنَّهُ كذَّبَ اللهَ سبحانَهُ بمَا اعتقدَهُ مِنَ الجَحْدِ، فلَا بدَّ فِي إسلامِهِ مِنَ الإقرارِ بمَا جحدَهُ.
(أوْ قولُهُ: أنَا) مسلمٌ، أوْ (بريءٌ مِنْ كلِّ دينٍ يخالِفُ دينَ الإسلامِ).

ولوْ قالَ كافرٌ:

أسلمتُ،
أوْ أنَا مسلمٌ،
أوْ أنَا مؤمنٌ:
صارَ مسلمًا وإنْ لمْ يلفظْ بالشّهادَتَيْنِ.

ولَا يُغنِي قولُ: «محمَّدٌ رسولُ اللهِ» عنْ كلمَةِ التّوحيدِ.

وإنْ قالَ: أنَا مسلمٌ ولَا أنطقُ بالشّهادَتَيْنِ: لمْ يُحكَمْ بإسلامِهِ حتَّى يأتيَ بالشّهادتَيْنِ.

ويُمنَعُ المرتدُّ مِنَ التَّصرُّفِ فِي مالِهُ، وتُقضَى مِنهُ ديُونُهُ، ويُنْفَقُ مِنهُ عليهِ وعلَى عيالِهِ،

فإنْ أسلمَ،
وإلَّا صارَ فَيئًا مِنْ موتِهِ مرتدًّا.

ڭ ڭ ڭ

ويَكفُرُ ساحرٌ يَرْكَبُ المِكْنَسَةَ فتسيرُ بهِ فِي الهواءِ ونحوِهِ،

لَا كاهنٌ ومُنَجِّمٌ وعرَّافٌ وضارِبٌ بحصًا ونحوِهِ إنْ لمْ يعتقِدْ

١٦٠٦

إباحتَهُ، وأنَّهُ(٦) يَعْلَمُ بهِ الأمورَ المُغَيّبَةَ،
ويُعَزَّرُ ويُكَفُّ عنهُ.

ويَحْرُمُ:

طِلَّسْمٌ،
ورُقْيَةٌ بغيرِ العربيِّ.

ويجوزُ الحَلُّ بسحرٍ ضَرورَةً.

ڭ ڭ ڭ

(١) في (ز): «واستتبتموه»، وفي هامش (س): «في نُسَخ (واستتبتموه)»، وهو الموافق لما في الموطأ وسنن البيهقي وغيرهما، والمثبت موافق لما في مصنف عبدالرزاق.

(٢) أخرجه مالك (٢١٥٢)، وعبدالرزاق بنحوه (١٠/١٦٤ - ١٦٥)، والبيهقي (٨/٢٠٦ - ٢٠٧) من حديث عبدالرحمن بن محمد بن عبدٍ القاريِّ عن أبيه أنه قدم على عمر ڔ رجل من قِبَل أبي موسى الأشعري ڔ ، فذكر أنهم قتلوا رجلًا كفر بعد إسلامه، فقال عمر ڔ : ... وذكره.

قال البيهقي: (ورُوي في التأني به، حديث آخر عن عمر ڔ بإسناد متصل، من حديث أنس بن مالك عن عمر بمعناه)، يعني بذلك: ما أخرجه عبدالرزاق (١٠/١٦٥ - ١٦٦)، وسعيد بن منصور في السنن (٢٥٨٧)، وابن أبي شيبة (١٢/٢٦٦)، والبيهقي.

(٣) أخرجه أحمد (١/٢١٧)، والبخاري (٦٩٢٢)، وأبو داود (٤٣٥١) من حديث ابن عباس ژ .

(٤) في (ب، ز، س، ض، ع، م): «الإمام».

(٥) أخرجه أحمد (١/٤١٦) من حديث عطاء بن السائب عن أبي عبيدة بن عبدالله بن مسعود عن أبيه ڔ مرفوعًا.

(٦) في (س): «أو أنه».